<?teipublisher template="edition-arHebr-ar.html" view="page"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../CSS/tei-author-mode.css" title="MAJLIS Editions" alternate="no"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a">Kitāb al-Istibṣār</title>
                <title level="m">MAJLIS – The Transformation of Jewish Literature in Arabic in the
                    Islamicate World.</title>
                <author>Yosef ha-Roʾeh</author>
                <editor>Gregor Schwarb</editor>
                <editor>Maximilian de Molière</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>MAJLIS – The Transformation of Jewish Literature in Arabic in the Islamicate
                    World.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <!-- ============================================================= -->
                <!-- LIST OF WITNESSES                                             -->
                <!-- Define all manuscripts and editions you'll reference          -->
                <!-- Each witness needs a unique xml:id for citation               -->
                <!-- ============================================================= -->
                <listWit>
                    <!-- Example manuscript witness -->
                    <witness xml:id="MS1">ms. [Library], [Call Number], [Description]</witness>
                    <!-- Example printed edition witness -->
                    <witness xml:id="ED1">ed. [Editor Name], [Publication Info]</witness>
                    <!-- Add more witnesses as needed -->
                    <!-- <witness xml:id="MS2">ms. [Library], [Call Number]</witness> -->
                    <!-- <witness xml:id="ED2">ed. [Editor Name]</witness> -->
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface n="1" xml:id="surf-pb-1">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0001.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="2" xml:id="surf-pb-2">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0002.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="3" xml:id="surf-pb-3">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0003.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="4" xml:id="surf-pb-4">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0004.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="5" xml:id="surf-pb-5">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0005.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="6" xml:id="surf-pb-6">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0006.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="7" xml:id="surf-pb-7">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0007.jpg"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="arHebr" type="main-ar-Hebr" xml:lang="ar-Hebr">
                <div n="1" xml:id="arHebr_ch0">
                    <div n="2" xml:id="arHebr_1">
                    
                    <div n="3" xml:id="arHebr_1">
                <p>
                    <pb facs="#surf-pb-1" n="Fd-1b"/> אלמקאלה̈ אלאולי מן כתאב אלאסתבצאר פי
                    אלפראיץ̇ תתצ̇מן אלכלאם פי אלכ̇תאנה̈, אמלא, אלשיך̇ אבי יעקוב יוסף בן אברהים רחמה
                    אללה תעאלי, אמין <pb facs="#surf-pb-2" n="Fd-2a"/>
                </p>
                <p> [ ] קאם נקל מעגזאת מוסי מקאם דלך מע אנה לא ימתנע אן יעלם ד̇את אברהים צ̇רורה̈
                    באלנקל אלמתואתר ויעלם מא כאן מן הלאך [א]דם ועמרה פיג̇רי ד̇לך מג̇רי אעלאם מוסי ע'
                    אלס' פי כונהא דלאלה̈ לה לאנה אחק בהא מן כל אהל זמאנה ולא אקל מן אן יכון נסבתהא
                    אליה עלי[ה אלס'] כנסבתהא אלי ד̇לך אל <note type="pb">3273,2a</note> גיר
                    <app>
                        <lem>כנסבתהא</lem>
                        <rdg wit=""/>
                    </app> מא יעלם אן אחדא פי זמאנה אדעי אלנבוה̈ סואה ואן אלתבס אלעלם בד̇לך וט̇ננאה
                    מעלומא בכ̇בר מוסי עליה אלס' ואן כאן צ̇רוריא כמא ג̇וזנא אן יעלם אל גוים פלק אלבחר
                    ומא ג̇רי מג̇ראה צ̇רורה̈ באלנקל אלמתואתר. </p>
                <p>ואן ג̇אז <note type="pb">32a</note> אן ילתבס עליהם טריק הד̇א אלעלם פיט̇נונה
                    מעלומא בכ̇בר צאחבהם פאד̇א כאן אלאמר עלי מא ד̇כרנא כאן הד̇א ג̇ואבא ען אלאעתראץ̇
                    אלמד̇כור פלא יכון ד̇לך קדחא פי אצולנא. ואלגרץ̇ מא נחן בסבילה פד̇לך עארץ̇.</p>
                <p>פנקול אן אלנץ קד דל עלי וג̇וב ד̇לך עלי [אלמחג̇וג̇] אלבאלג ואנה מסתחק בתרכה אלכרת
                    וד̇לך קולה וערל זכר אשר לא ימול את בשר ערלתו פוצפה מן בעד מא <note type="pb">2b</note> חכם עליה באלכרת באנה פסך עהד וד̇לך מן אלפאט̇ אלד̇ם כקו' פי אלועיד
                    להפרכם את בריתי והד̇א אנמא יכון פי אלבאלג אלד̇י לם תחצל אלכ̇תאנה̈ לה פי זמאן
                    טפוליתה.</p>
                <p>וד̇לך הו אלאולי לאנה לו כאן הד̇א אלחכם ת̇אבתא פימן לם יכ̇תן יום אלת̇אמן לוג̇ב אן
                    יכון מסתחקא אלד̇ם מע אנה גיר <note type="pb">3273,2b</note> מתמכן מן אלתחרז ממא
                    אסתחק בה אלד̇ם וליס ימכן אן יקאל אן [אלקתל] ראג̇ע אלי אלאב לאן אלאב לא ד̇כר לה
                    פי הד̇א אלנץ, אד̇ לם יקל אן אלאקלף אלד̇כר אד̇א לם יכ̇תנה אבוה פליקתל. ולא פצל
                    בין מן קאל תרא אלקול מע אן אלט̇אהר ליס כד̇לך. <note type="pb">32b</note> ובין מן
                    קאל אד̇א לם יכ̇תנה עמה או ג̇ארה אלי גיר ד̇לך ממן ליס לה פי אלנץ ד̇כר.</p>
                <p> פאמא מן ירי אן אלקתל ראג̇ע אלי אלמולוד עלי סביל אלמצלחה̈ פאנה ירד עליה מא ורד
                    עקיב ד̇לך מן קו' את בריתי הפר , ואנמא ד̇כרת לך ד̇לך לאלא תט̇ן אן קו' וערל זכר
                    וג̇ מתעלק בקו' ובן שמונת ימים כסאיר אלאחכאם אלוארדה̈ עקיב אלאמר ואלנהי פבינת אנה
                    גיר ראג̇ע אליה באלוג̇ה אלמד̇כור. </p>
                <p>פאמא אלמכ̇תון פי אלת̇אמן מע אנא נרי אן אלאואמר פימא ירג̇ע אלי כון אלאמר אמראן עלי
                    אלנדב ואנמא <pb facs="#surf-pb-3" n="Fd-3a"/> נחת̇אג̇ אלי דלאלה̈ אכ̇רי תדל עלי וג̇וב מא
                    כאן מן ד̇לך ואג̇בא. ובעץ̇ אלנאס ירי אנה קד ורד נץ ידל עלי וג̇וב כל אלאואמר והו
                    קו' ארור אשר לא יקים את דברי התורה <note type="pb">3273,3a</note> הזאת לעשות
                    אותם פנחתאג̇ אן ננט̇ר פי מוצ̇עין אחדהמא הל אלכ̇תאנה̈ פי אלת̇אמן ואג̇בה̈ אם הי
                    מנדוב אליהא? מתי לם יעתמד פי וג̇וב כל אלאואמר עלי קולה ארור אשר לא יקים ומא ג̇רי
                    מג̇ראה.</p>
                <p>ואלת̇אני אן כאנת <note type="pb">33a</note> ואג̇בה פעלי מן הי ואג̇בה̈? פאלוג̇ה
                    אלאול קד נעתמד פיה עלי וג̇הין: אחדהמא אן נדעי אלעלם אלצ̇רורי בחסן ד̇ם מן תכ̇לף
                    ען ד̇לך ואן אלנבי עליה אלס' לו בלגה אן קבילה מן אלקבאיל תעמדת תרך אולאדהא קלף
                    אלי אן כברו כסירה̈ אלגוים אלאן כאן חתי יכ̇תן אלבאלג נפסה ענד לזום אלחג̇ה לה לכאן
                    יד̇מהם ויכ̇בר עליהם ופי ד̇לך כון אלפעל ואג̇בא חסב אלאמר אלוארד פי הד̇א
                    אלבאב.</p>
                <p>פאן קיל: אד̇א כאנת אלאמה̈ תד̇הב אלי אן ישראל מא אכ̇תתנו פי אלבר ואנהם אקאמו קלף
                    אלי אן כ̇תנהם יהושע. פמנהם מן יד̇הב אלי אן יהושע קשר אלקלפה בעדמא קטעת פי אלבר
                    והו מד̇הב אלרבאנין ולאצחאבכם <pb facs="#surf-pb-4" n="Fd-3b"/> עליהם רד פי הד̇א אלבאב
                    ואנתם קד אכ̇תלפת אקואלכם פימא [לו] לם יכ̇תתנו <note type="pb">3273,3b</note> מע
                    אן נצוץ יהושע קד אקתצ̇ת תרכהם אלכ̇תאנה̈ פכיף ימכן אן תדעו אלעלם אלצ̇רורי באן
                    אלסייד משה [ע' אלס'] כאן יד̇ם מן ד̇כרתמוה בתרך כ̇תאנה̈ ולדה ומן ג̇רי מג̇ראה. </p>
                <p>קיל לה אן אלד̇י אדעינא פיה אלעלם אלצ̇רורי הו סוי מא ד̇כרתה. וד̇לך אן <note type="pb">33b</note> מן ג̇וז מנא בל מן אעתקד אן אלאמה̈ כאנת לא תכ̇תן פי
                    אלבר, פאנה יקול אן אלמחג̇וג̇ אלבאלג איצ̇א לם יכ̇תתן מע אנה לא כ̇לאף אן תארך
                    אלכ̇תאנה̈ והו באלג אנה מסתחק אלכרת וד̇לך ליס בכלאם פי אלפרק בין מן ורד פיה
                    אלועיד, והו אלבאלג, חסב קו' וערל זכר וג̇ ובין אלטפל אלד̇י לם ירד פיה אלועיד.</p>
                <p>פסאג ללסאיל אן יסאל ענה, פיקול אלכתאב קאל: אן אלמולוד מן חקה אן יכ̇תן פי אלת̇אמן.
                    פהל כ̇תאנתה ואג̇בה אם גיר ואג̇בה אד̇ לם יקל אנכם אן לם תכ̇תנוה עאקבתכם אלי גיר
                    ד̇לך ממא ידל עלי וג̇וב אלפעל פסאג אן נדעי אלעלם אלצ̇רורי באנה מתי כאנת אלאמה עלי
                    חאל אלסלאמה̈ חתי יכון אלמחג̇וג̇ אלבאלג תג̇ב עליה אלכ̇תאנה̈ פיד̇ם בתרכהא אנה לו
                    אן אלאמה̈ תואנת ותרכת כ̇תן <note type="pb">3273,4a</note> אטפאלהא <pb facs="#surf-pb-5" n="Fd-4a"/> מדה̈ לכאן אלרסול ע' אלס' יד̇מהא כמא יד̇ם עלי תרוך
                    אלואג̇באת.</p>
                <p>פאמא וקד סקטת אלכ̇תאנה̈ ען אלבאלג פבאן תסקט ען אלטפל אולי, פד̇לך ממא לא נדעי פיה
                    אלעלם אלצ̇רורי. ואלאמה̈ אעתקדת אן ג̇וזת סקוט ד̇לך ען אלכל או אן <note type="pb">34a</note> אעתקדת מא ד̇הב אליה אלרבאניון מן אנהם כאנו יכ̇תנון ולא יקשרון,
                    וד̇לך ליס ממא נחן בסבילה פי שי.</p>
                <p> ואנמא ימכן אן תעתרצ̇נא באן תקול אנא קד וג̇דת אלפלאניין פי זמאנה ע' אלס' לם
                    יכ̇תנו אולאדהם ומע ד̇לך לם יד̇מהם וכאן יד̇ם סואהם ממן בלג אלחג̇ה̈ פלם יכ̇תתן
                    פכאן יכון ד̇לך פצלא בין כ̇תאנה̈ אלבאלג ואלטפל פיכון(?) אחדיהמא ואג̇בה̈ ואלאכ̇רי
                    גיר ואג̇בה̈. פאמא וד̇לך לא ימכנך פמא ד̇כרתה גיר קאדח פימא אדעינאה מן אלעלם.
                    ואלוג̇ה אלב̇ הו אן אלכ̇תאנה̈ פי אלבאלג קד וצף באנה הפרת ברית ומעלום אן אלכ̇תאנה̈
                    פי אלבאלג וגירה מסמאה̈ ב ברית לקו' והיתה בריתי בבשרכם , וקאל איצ̇א והיתה לאות
                    ברית ביני וביניכם . </p>
                <p>פאד̇א כאן הד̇א קולנא עאמא פי אלבאלג וגירה, פינבגי אן <note type="pb">3273,4b</note> יכון תרך ד̇לך הפרת ברית וקד <pb facs="#surf-pb-6" n="Fd-5b"/> ביינא
                    אן ד̇לך ד̇ם פהד̇א איצ̇א מא ימכן אן יקאל פי וג̇וב כ̇תאנה̈ אלטפל.</p>
                <p>וקד יקאל אן אלתקי אלמלאך באלרסול ע' אלס' וטלבה קתלה או תהייג̇ה עלי מא <note type="pb">34b</note> פי המיתו מן אלכ̇לאף אנמא יכון לה מעני מתי כאנת
                    אלכ̇תאנה̈ ואג̇בה̈ פאחתאג̇ אלי מחרך לט̇נה אן ד̇לך ממא יסוג תאכידה לאד̇י מא הו
                    את̇קל מנה מן אלמצ̇י פי אלרסאלה̈ ולד̇לך קאלת כי חתן דמים אתה וג̇.</p>
                <p> פאמא אלכלאם פימן הי ואג̇בה̈ עליה פלא שבהה̈ פי אנהא ואג̇בה̈ עלי אלכל ואנהא מן
                    פרוץ̇ אלכפאיאת פאן אלאב תולי ד̇לך סקט עמן עדאה ואן גלב פי ט̇ן גירה אנה ממן לא
                    יחאול ד̇לך וג̇ב עליה אן ינוב ענה כסאיר מא וג̇ב עלי אלג̇מאעה̈ מן גיר תעיין. ואנמא
                    קלנא ד̇לך לאנא לם נג̇ד פי פצלי אלכ̇תאנה̈ ד̇כר אלאב בל קאל פי אלאול המול לכם כל
                    זכר וקאל ובן שמונת ימים ימול לכם כל זכר . </p>
                <p>וד̇לך מקאבלה̈ ללג̇מלה̈ ומא ורד עלי לסאן מוסי ע' אלס' פהו ג̇אר הד̇א אלמג̇רי והו
                    קו' וביום השמיני ומול בשר ערלתו, ופי חקיקה̈ <note type="pb">3273,4</note> ימול
                    קול אן נד̇כרהמא ענד אלכלאם פי ד̇לך ועלי כלי אלוג̇הין ליס פי קוה̈ אל  לפט̇ה̈ מא ינבי ען מזיה̈ ללאם עלי טאה פי וג̇וב
                    הד̇א אלפרץ̇ גיר אנה עלי אלאב אן לא <note type="pb">35a</note> ימנע אלג̇מאעה̈ מן
                    ד̇לך ואן יט̇הר מנה מא תט̇ן אלג̇מאעה̈ ענדה אנה ממן לא יקום [בד̇לך] חינאד̇ן יג̇ב
                    עלי סואה דונה לאן חכם פרץ̇ אלכפאיאת הו הד̇א כדפן אלמית וכאלאמר באלמערוף ואלנהי
                    ען אלמנכר וכאלאקאמה̈ באלליואניה̈ חסב קו' והלוי אשר בשעריך לא תעזבנו אד̇ אלתכ̇ייר
                    פי אלוג̇וב ירג̇ע אלי אלמכלפין פהו באלעכס ממא יג̇ב עלי אלמכלף אלואחד עלי סביל
                    אלתכ̇ייר.</p>
                <p> והד̇ה אלג̇מלה̈ תחתאג̇ אלי שרחר רבמא יערץ̇ מא יקתצ̇י ביאנה פיביין. </p>
                <p>ולהד̇ה אלג̇מלה̈ נקול אן אלאב קד יחסן מנה אלספר פי אול אלת̇אמן מן דון אקאמה̈ הד̇א
                    אלפרץ,̇ ולו כאן ד̇לך ואג̇בא עליה דון סואה לחל מחל אלצלאה̈ פי הד̇א אלבאב פי אנה
                    כאן לא יחסן מנה אלאשתגאל במא הו תרך לד̇לך מן נחו אלספר ומא ג̇רי מג̇ראה. ואנמא
                    ד̇כרנא אול חאל מן אלת̇אמן לאנה אול אוקאת הד̇א אלפרץ̇ פליס ללמכלף תאכ̇ירה אלי
                    אלת̇אני ואלת̇אלת̇ אלא מע אלעזם עלי אדאה פי אל <note type="pb">35b</note> מסתקבל
                    מן אוקאת הד̇א אליום, ותוטינה נפסה עלי אלספר אלבעיד פי חכם אלצ̇ד לד̇לך.</p>
                <p> וקד קלנא אנה לא יצח מנה הד̇א אלאמר פאד̇ן גירה קד ינוב מנאבה פי הד̇א אלמעני,
                    ולהד̇א לו “ליס” לכאן יקול, “ואלא” כאן אלמרה̈ תרפע ד̇לך אלי אלג̇יראן פיג̇תמעון
                    ויפעלון, בל תפעל הי הד̇א באן תסתחצ̇ר אלכ̇תאן ותאמרה בד̇לך או תתולי ד̇לך בנפסהא
                    כמא פעלת צפורה חסב קו' ותקח צפורה צור פקד עלמת אן הד̇א יקתצ̇י כ̇לאצה מן אלד̇ם מא
                    לם יכן פעלה הד̇א יתהם בה אלשך פי צאחב אלשריעה̈ ופי אלמשרע תעאלי פחיניד̇ יג̇ב
                    עליה ד̇לך לאזאלה̈ אלתהמה̈. </p>
                <p>פאמא אן לם יט̇ן אנה יתהם פאן ד̇לך לא יג̇ב אלא כוג̇ובה עלי גירה ואזאלה̈ אלתהמה̈
                    תג̇ב עקלא וליס הו אמר יתכ̇צץ בהד̇א אלפרץ̇ דון סואה גיר אנה למא סוגנא אלספר עלי
                    אלוג̇ה אלמד̇כור וכאן קד יערץ̇ פי ד̇לך מא יקתצ̇י אלתהמה̈ וג̇ב אן יחתרז מן אלתהמה̈
                    לאן אלגיר קד יחסן אן יד̇מה ענד אלט̇ן כמא יחסן אן יד̇מה מע אלעלם. פאד̇א <note type="pb">36a</note> ט̇ן בה מא ד̇כרנאה אסתצ̇ר לא מחאלה̈ באלד̇ם ואגתם לאג̇לה
                    פעליה מראעאה הד̇א אלמוצ̇ע חתי יכון ספרה ואקעא עלי וג̇ה לא יתהם.</p>
                <p> ואנמא ד̇כרנא ד̇לך למא ד̇כרנאה מן קבל באנה לם יעלק אלכ̇תאנה̈ באלאב וגיר ד̇לך מן
                    אלפראיץ̇ עלקהא באלאב פיג̇ב עלי אלואלד מן ד̇לך מא לם יג̇ב עלי גירה מן קו' והיה כי
                    יאמרו אליכם בניכם מה העבודה הזאת לכם . וג̇ואבה ואמרתם זבח פסח הוא ליי' וכד̇לך
                    והגדת לבנך ביום ההוא לאמר בעבור זה וקו' ואתרת לבנך עבדים היינו לפרעה והו ג̇ואב
                    מסלתה מה העדות והחקים והמשפטים ולד̇לך קאל והודעתם יבניך ולבני בניך, וקאל איצ̇א
                    ולמדתם אותם את בניכם לדבר בם ומת̇ל ד̇לך לם ירד פי אלכ̇תאנה̈. </p>
                <p>ואעלם אן אלכלאם פי חסן פעל אלגר שרענא ווג̇ובה עלינא אן כאן ואג̇בא ועלי אי וג̇ה
                    יג̇ב ופסאד קול מן יקול אן אלשרע לאזם ללאסוד ואלאביץ̇ ותפציל מא פי ד̇לך <note type="pb">36b</note> מן אלכ̇לאף נרי ביאנה פי אלכלאם עלי מא יקתצ̇יה קו' דבר
                    אל בני ישראל ונביין הנאך אן הד̇א אללפט̇ יתנאול ג̇מיע אלאג̇יאל ואן קו' פי בעץ̇
                    ד̇לך לדורותיכם וכד̇לך לעולם הו תאביד. ואלגרץ̇ האהנא ביאן מא ילזם ענד כון אלשכ̇ץ
                    באלגא וכונה גיר באלג פיכון אלתכליף ראג̇עא אלי מן יתולא אמרה והו יג̇רי מג̇ראה מן
                    סאיר אלאמה̈ וקד ביינא ד̇לך.</p>
                <p> אלכלאם פי אלוג̇ה אלת̇אני והו ביאן צפה̈ אלפאעל </p>
                <p>אעלם אן אלט̇אהר ענד אלאמה̈ אנה מן חקה אן יכון מנהא, פלא תרי אלאמר ללגוים בד̇לך
                    ובעצ̇הם, והם אלענאניה̈، ירון אן אלעאצי מן אלאמה̈ לא תג̇וז כ̇תאנתה, אנה מתי פעל
                    ד̇לך אעאדו פעלהא באלמכ̇תון פיחצל מא יפעלון בה כאלג̇רח, לאנה לם תבק קלפה תקטע.
                    וגרצ̇הם אן יכון אכ̇ראג̇ ד̇לך אלדם ואקעא מוקע אלקרבאן פחתי לא יכון מן פעל טאיע לא
                    יצפונה בדם ברית. וכאן ענדהם אן אברהם ע' אלס' קד כ̇תן פי אלת̇אמן, לאנהם ירון קדם
                    אלפרץ̇ גיר אן <note type="pb">37a</note> תרך כ̇תנה והו עאץ פאחתאג̇ אלי אעאדתהא
                    ואהל אלבר כאנו עצאה̈ פלם יות̇ר כ̇תנהם אולאדהם ואחתאג̇ יהושע אן יעיד ד̇לך.</p>
                <p> והד̇א אלקול מבני עלי דעאוי באטלה̈ דעאהם אליהא אלקול בקדם אלפרץ̇ מן חית̇ אנהם
                    כ̇שו מן אן ילזמהם עלי אלקול בכונה חאדת̇א ומתג̇דדא פי זמאן אלרסול על' אלס' אלקול
                    באלנסך̇ ולם יפצלו בינה ובין אלבדא פלם יג̇וזו אן יכון אברהים על' אלס' בקי אקלף
                    תסע ותסעין סנה̈ ותאולו לה מא קלנאה ואט̇נהם יקולון פי ולדה אסמעיל אנה אחתאג̇ אלי
                    אעאדה̈ אלכ̇תאנה̈, פלם תג̇ז כ̇תאנתה להד̇א אלוג̇ה. וביאן מא עליהם יטול. </p>
                <p>ויכפי פי אפסאד קולהם מא נבינה פי דבר [אל] בני ישראל מן אן אלשרע לאזם לקום דון קום
                    ואנה יצח אן ילזם ג̇ילא דון ג̇יל פלא יסלם מא קאלוה מן קדם אלפרץ̇ ובנא חאג̇ה̈ אלי
                    אלנט̇ר פי ג̇ואז כ̇תאנה̈ מכ̇אלפי אלשריעה̈, בל פי חסנהא מנהם וחסן אמרהם להם בהא מע
                    אלכלאם פימא יג̇רי מג̇רי הד̇א אלקול. פרץ̇ מן נחו עמל <note type="pb">37b</note>
                    אלסכה ותטהיר אלאלת בל תטהיר אלנאס וחלק אלנזיר ואלאברץ בל אלכלאם פי דביחה̈
                    אלמכ̇אלפין אלי גיר ד̇לך.</p>
                <p> ואעלם אנה קד ביין תעאלי פי תרשיש מי נדה עלי אלדאני באלמית אנה מן חקה אן יכון
                    ט̇אהרא לקו' והזה הטהור על הטמא מע אנה אלאקרב פי הד̇א אלט̇אהר אן יכון ט̇אהרא מן
                    אל מת כמא אן הד̇א אל טמא, טמא מן מת וד̇לך יביין פי מוצ̇עה. ואלגרץ̇ ביאן מא נחן
                    בסבילה מן אן אלמכ̇אלף הל יג̇וז פעלה אלאמור אלמד̇כורה̈ אם כיף? פמא ד̇כרנא מן אלנץ
                    קד מנע אלמכ̇אלף פי אלשריעה̈ מן פעל ד̇לך פלא יכ̇רג̇ אל טמי מן טמאה אלא באן יכון
                    אל תרשיש ואקעא מן טאהר. </p>
                <p>והד̇ה אללפט̇ה̈ שרעיה̈ יג̇ב אטלאקהא פי אלמוצ̇ע אלד̇י אטלקה אלשרע פכמא אנא לא נצף
                    אלגוים באלטמא ואן כאנו קד מסו אלמות אלי גיר ד̇לך וכד̇לך לא נצפהם באלטהארה ומן
                    יקול בטמאהם פאן אלט̇אהר מן חאלה באנה לא יצפהם באלטהר ואן אסתעמלו מא בה יקע אלטהר
                    מן אלמא ומא יג̇רי מג̇ראה (?) <note type="pb">77a</note> (?) מן חית̇ אנהם לם
                    יעתקדו וג̇וב ד̇לך. ופי מן אסתחם מנא עלי אלוג̇ה אלמד̇כור נט̇ר, אד̇ כאן לא ימתנע
                    אן יכון טהרה מעלקא בקצדה ואעתקאדה.</p>
                <p>ואלד̇י נד̇הב אליה פי אלגוים מא קדמנאה פלא סואל עלינא פיהם, ויבעד אן יג̇על ד̇לך
                    אצלא פיקאס עליה סואה ממא תקדם ד̇כרה מן חית̇ אן ד̇לך יקתצ̇י אן יכון פאעל אלסכה̈
                    מע כונה מואפקא טאהרא, וכד̇לך אלחלאק ואד̇א כאן מן קולנא אן אלטאהר אלמד̇כור הו
                    טאהר מן מת דון סואה פמא אלד̇י יצ̇ר חלאק אלאברץ מן כונה טמיא במת פצ̇לא עמא עדא
                    ד̇לך מן סאיר אלטמא <pb facs="#surf-pb-7" n="Fd-26a"/> סימא אנה בחלקה לה יטמא עלי ט̇אהר
                    קול מן ירי פי אלאטמיא אלד̇ין ילזמהם אלעד̇ר אנהם ינג̇סון גירהם עלי חד מא כאן ד̇לך
                    קבל זמאן אלעד̇ר פאלאולי אד̇א אסתקרי כל פרץ̇ ופרץ̇ ואלחכם לה במא יפצ̇י אליה
                    אלנט̇ר. </p>
                <p>ואלד̇י ענדי פי הד̇א אלבאב אן יכון כל פעל חסן מנא אן נפעלה מע ארתפאע אלשריעה̈,
                    וחסן מן אלאגיר אן יפעלה לנא למא פיה מן אלאנתפאע <note type="pb">77b</note>
                    אלחאט̇ר פאנה יחסן מן אלמכ̇אלף אן יפעלה לנא אד̇א אקתצ̇ת אלשריעה̈ פעלה פיחלק
                    אלאברץ ואלנזיר ויפעל אלסכה ולד̇לך ג̇וזנא מן טריק אלעקול בנא אלכנאיס ללאותאן, ולם
                    נג̇ז פעלהא למא לם יכן מן צנע לה אלצנם ינתפע בד̇לך, פאכדנא אלאג̇רה̈ יג̇רי מג̇רי
                    אלט̇לם לאנה צ̇רר לא ינתפע בה ולא הו מסתחק לה. ואעתקאדה אנה ינתפע בד̇לך אעתקאד
                    ג̇הל לא ידכ̇ל מא יפעלה בה מן אלצ̇רר אלד̇י צפתה מא ד̇כרנא פי אלחסן.</p>
                <p> אלא תרי אן אלהנד לו אסתאג̇רונא עלי קתלהם לאעתקאדהם אנהם ינתפעון בד̇לך לכאן
                    אכ̇ד̇נא מנהם אלאג̇רה̈ קביחא. וקתלנא איאהם כמת̇ל. </p>
                <!--<p>
                    <pb facs="#surf-pb-Fd-26b" n="Fd-26b"/> וכד̇לך אצלאחנא אלצנם הו פעל לא מעני
                    פיה פהו עבת̇, כמא אן קתלנא אלהנד עבת̇ מע כונה ט̇למא, ואכ̇ד̇נא אלאג̇רה̈ פי
                    אלמוצ̇עין הו ט̇לם. </p>
                <p>אלא תרי אן מסתאג̇רא לו אסתאג̇רנא עלי צב אלמא מן ג̇אנב אלנהר אלי ג̇אנבה לם יג̇ז
                    ד̇לך מנה ולא מנא. ואכ̇ד̇נא אלאג̇רה̈ פט̇לם Fb לא שבהה̈ ואן רצ̇י לאן רצ̇אה תבע
                    ג̇הלה, פחתי לא נעלם פימן אסתאג̇רנא [אנ]ה ינתפע במא יעמל [ ] מא נאכ̇ד̇ה מן
                    אלאג̇רה̈ לא יכ̇רג̇ אכ̇ד̇נא מן אן יכון ט̇למא, פאכ̇ד̇ אלאג̇רה̈ ג̇אר מג̇רי
                    אלמעאוצ̇ה̈. פכמא לא יחסן מנא פי אלביע ואלשרא אן נאכ̇ד̇ מן אלמשתרי אלמאל פנדפע
                    אליה מא נעתקד אנה ינתפע בה ונחן נעלם אן ד̇לך אלשי ממא לא יצח אן ינתפע בה עלי
                    וג̇ה מן אלוג̇וה פכד̇לך מא ד̇כרנאה.</p>
                <p>ואד̇א כאן אלאמר עלי מא וצפנא וכאנת אלכנאיס ממא יצח אן ינתפע בהא מן נבניהא לה באן
                    יסכנהא פאכ̇ד̇נא אלאג̇רה̈ עלי ד̇לך יחסן, פאן לם ינתפע בהא ולם יסכנהא פקד אתי מן
                    קבל נפסה, אד̇ ד̇לך, יג̇רי מג̇רי מן אשתרי מנא אלת̇יאב פאחרקהא פי אנה [ ] אל [קבל]
                    נפסה דוננא לאנה [ אד̇]א <pb facs="#surf-pb-Fd-27a" n="Fd-27a"/> אעטינאה ממא יצח
                    אנתפאעה בה, פלא פצל בין אן יחרקהא ובין אן ילבסהא פימא ירג̇ע אלינא. ואד̇א כאן
                    אלאמר עלי מא וצפנא פאנה יחסן מן פאעל אלסכה אן יפעלהא לנא ויאכ̇ד̇ עלי ד̇לך
                    אלאג̇רה̈.</p>
                <p> ונחן פלמכאן אנא נקצד בהא מא הו חסן פי אלשריעה̈ אלת̇אבת צחתהא חסן מנא אלאסתיג̇אר
                    להד̇א אלוג̇ה ואלמסתאג̇ר ללא[ג̇י]ר לבני אלכנאיס למא כאן קצדה פי אלאסתיג̇אר עבאדה̈
                    אל[ ] פי אלמוצ̇ע אלד̇י יבניה קבח מנה. ואן כאן אלאקרב פי הד̇א אלמסתאג̇ר אן יכון
                    קצדה הו אלקביח דון אסתיג̇ארה, ואט̇ן אן אכת̇ר אצחאבנא ימתנעון מן אסתיג̇אר אל גו [
                    ר ] פי עמל אל סכה ואלאולי מא ד̇כרתה מן חלק אלאברץ ואל נזיר פהו ג̇אר הד̇א
                    אלמג̇רי, פאי שי ערץ̇ פאנט̇ר אן כאנת צפתה צפה̈ מא ד̇כרנאה פאחמלה עליה ולא תראעי
                    פאעל ד̇לך. </p>
                <p>פאמא צב אלמא עלי אלטמי ליטהר חסב מא נחן מסתעמלוה מע מא פי ד̇לך מן אלכ̇לאף אד̇ כאן
                    אלרבאניון ירון אן אלטהר הו פי מקום [אלגו]ים פאנה עלי הד̇א אלמד̇הב (ענדנא) אן [?]
                    יקבח ממן לא יעלם [ ]בדון בד̇לך <pb facs="#surf-pb-Fd-27b" n="Fd-27b"/> פהו
                    ג̇אר מג̇רי מן יצב אלמא מן ג̇אנב אלנהר אלי ג̇אנבה פלא יחסן אן יאכ̇ד̇ <note
                        type="pb">Quire#2</note> מנא עליה אג̇רה. ולא יחסן מנא אן נאמרה בד̇לך ולא אן
                    נסתאג̇רה, בל מן כאן גיר עארף באללה תעאלי ובצדק אלרסול מן אלאמה̈ פחכמה איצ̇א הד̇א
                    אלחכם, גיר אנה ואן פעל ד̇לך מע קבחה ואמרנאה בה מע קבח אלאמר, פאן פעלה מג̇זי
                    ומעני אלאג̇זא אן אלנג̇ס יכ̇רג̇ מן טמאה בד̇לך אלפעל והו ג̇ארי מג̇רי אלחמים במא
                    מגצוב וכד̇לך אלכלאם פימן ירש עלי אלנג̇ס [ב]מי נדה מע קול אלכתאב והזה הטהור על
                    הטמא.</p>
                <p> ואלכלאם פי אלאג̇זא ותפצילה יחתאג̇ אלי באב מפרד, גיר אנה קד ד̇כרנא מא יתעלק בהד̇א
                    אלבאב מן אלפצל בין רש מי נדה וחלק אלאברץ אלי גיר ד̇לך ממא ביינאה ונביינה פי הד̇א
                    אלפצל. ותטהיר אלתיאב ואלאלאת יג̇רי הד̇א אלמג̇רי פי אנה ואן פעל ד̇לך מן לא יחסן
                    מנה פעלה פאן פעלה מג̇זי. </p>
                <p>פאמא אלכ̇תאנה̈ פליסת מן אלאפעאל אלתי יצח אן יפעל מת̇להא פי אלמסתקבל באלמכ̇תון
                    פינט̇ר פי כונהא מג̇זיה̈ אם גיר מג̇זיה̈ אד̇א וקעת ממן לא יחסן פעלה איאהא לאן מא
                    לא <note type="pb">Fb 38b</note> יג̇זי הו אלד̇י יחתאג̇ אלי <pb facs="#surf-pb-Fd-28a" n="Fd-28a"/>אעאדה מת̇לה
                    אד̇א וקע פאסדא וד̇לך כאלביע ואלשרי מן אלסכראן [ ] ובעקד זיגתה אלי גיר ד̇לך ממא
                    יחתאג̇ אן יעידה ענד צחוה פיכון מא פעלה גיר מג̇זי וד̇לך אנמא יצח למא אמכן תכריר
                    אלעקד ואלמבאיעה̈. ואלכ̇תאנה̈ פמחאל ד̇לך פיהא ואנמא אלנט̇ר יכון פי חסן פעל אלגוי
                    איאהא בנא אולנא.</p>
                <p> ואעלם אן אלכ̇תאנה̈ ג̇אריה̈ מג̇רי רש מי נדה פי אנה ינבגי אן לא תחסן אלא ממן כאן
                    עאלמא באנה אד̇א פעלה בנא אנתפענא פיחסן אכ̇ד̇ה אלאג̇רה̈ לעלמה בד̇לך ויחסן אן
                    יתפצ̇ל בה עלינא חסבמא ביינא חסן ד̇לך בהד̇א אלשרט, וקבחה מתי ארתפע הד̇א אלשרט אד̇
                    כאן ד̇לך ממא ליס פי אלעאדה̈ אן ינתפע בה פהו מפארק לחלק אלאברץ חסב מא ביינא (חסן
                    ד̇לך בהד̇א אלשרט אד̇א כאן ד̇לך). </p>
                <p> ואלכ̇תאנה̈ הד̇א חכמהא לאנה לולא אלשרע לם תפעל כמא לולא אלשרע לם נתרשש במי נדה
                    פמן לא יעלם מן אל גוים כוננא מתעבדין בד̇לך לם יחסן אן <note type="pb">Fb
                        39a</note> יפעלה בנא ולא אן יאכ̇ד̇ אלאג̇רה̈ ואמרנא לה בה יקבח לאנה אמר במא
                    לא יאמן פאעלה כונה עבת̇א. פהד̇א וג̇ה פי קבח כ̇תאנה̈ אלמכ̇אלף. </p>
                <p>ווג̇ה ת̇אן פי אל <pb facs="#surf-pb-Fd-28b" n="Fd-28b"/> כ̇תאנה̈ כ̇אצה̈ דון מא
                    תקדם והו אנהא אדכ̇אל אלם, לא יכ̇רג̇ מן אן יכון ט̇למא, אלא בעוץ̇ יתצ̇מנה אללה
                    תעאלי עלי ד̇לך, פלד̇לך קבחת עקלא, פמן חק פאעלהא אן יכון עאלמא בכון אלקדים תעאלי
                    דאלא עלי חסנהא ולא יעלם ד̇לך אלא מע אלעלם באנה סבחאנה קד תצ̇מן אלעוץ̇, פמתי לם
                    יעלם ד̇לך קבחת מנה פאד̇א כאן אלמכ̇אלף גיר עאלם באן אללה תעאלי קד אמרנא בהא.
                    ותצ̇מן אלעוץ̇ עליהא פהי קביחה̈ מנה ואמרנא לה בפעלהא אמר בקביח, פינבגי אן לא
                    נאמרה. ומן כאן מן אלאמה̈ גיר עאלם במא ד̇כרנאה פחכם כ̇תאנתה פי אלקבח הד̇א אלחכם
                    פמן חק אלכ̇תאן אן יכון עדליא ואלא יעתקד אן אלאטפאל מן חית̇ כאנו מלכא ללה תעאלי
                    יג̇וז אן יאמרנא <note type="pb">Fb 39b</note> באילאמהם מן גיר עוץ̇ אד̇ הד̇א הו
                    חקיקה̈ אלט̇לם פכאנה קד אעתקד אן אללה תעאלי יג̇וז אן יאמר באלט̇לם.</p>
                <p>ואלכלאם פי ד̇בח אלבהאים יג̇רי הד̇א אלנחו גיר אכל ד̇ביחה̈ מן צפתה מא ד̇כרנא יקבח
                    לקו' לא תאכלו כל נבלה פלא יחסן אכל אלחיואן אלא אן יכון מן דביחה̈ מן אבאחה̈ אללה
                    תעאלי אל <pb facs="#surf-pb-Fd-29a" n="Fd-29a"/> ד̇בח והו אלעאלם בחסן ד̇לך
                    ושרח הד̇א יג̇י פי אלחלאל ואלחראם. ואלגרץ̇ האהנא ביאן מא יחסן אן נאמר בה
                    אלמכ̇אלף. ומא לא יחסן אמרה בה פאמרה בד̇בח אלחיואן לא יחסן למא כאן דבחה קביחא כמא
                    לם יחסן אמרה באלכ̇תאנה̈ פאלטריק פי אלכל סוא. ומע קבח ד̇בחה פאכל מד̇בוחה חראם.
                    ולד̇לך יקאל פיהא אנהא איצ̇א גיר מג̇זיה̈ ואלכלאם פימא יקבח תקריבה מן נחו מא פיה
                    עיב ומא הו גצב יג̇רי הד̇א אלמג̇רי, וסנביין אן כל ד̇לך יסמא נבלה.</p>
                <p> אלכלאם פי אלוג̇ה אלת̇אלת̇ והו צפה̈ מן יפעל בה ד̇לך </p>
                <p>אעלם אנא קד ביינא פימא קבל מן ילזמה <note type="pb">Fb 40a</note> הד̇א אלפרץ̇
                    וקסמנאה עלי קסמין אחדהמא מחג̇וג̇ יג̇ב אן יפעל ד̇לך בנפסה אד̇א כאן מן נסל אברהם
                    ע' אלס' וכ̇צוצא מן בני ישראל, ואלאכ̇ר אן יפעל ד̇לך בולדה או מן יקום מקאמה פי פעל
                    ד̇לך מן סאיר אלאמה̈ חסב מא ביינא כון ד̇לך מן פרוץ̇ אלכפאיאת פמן חק אלמולוד אן
                    יכון מן בני ישראל או מן נסל אברהם ע' אלס' פלא יחסן מן אחדנא אן יפעל ד̇לך במולוד
                    ליסת צפתה <pb facs="#surf-pb-Fd-29b" n="Fd-29b"/> מא ד̇כרנא.</p>
                <p> למא כאן הד̇א אלפעל קביחא מן טריק אלעקול מא לם יתצ̇מן אללה תעאלי עליה אלעוץ̇.
                    ואלעוץ̇ מתצ̇מן למן כאן מן עדאהם נסלה ע' אלס' חסב קו' המול לכם כל זכר פכון מן
                    עדאהם מעתקדא לוג̇וב ד̇לך עליה לשרע יעתקד צחתה לא יות̇ר פי קבח ד̇לך אד̇א כאן
                    אעתקאדה ג̇הלא, פיג̇ב אן לא יחסן ד̇לך פכד̇לך לא יחסן אן יפעל הד̇א אלפרץ̇ במן כאן
                    מן נסל אברהם מן בני אסראיל מע מכ̇אלפתה איאנא פי אלשרע. </p>
                <p>ואן כאן ד̇לך ואג̇בא עליה מן חית̇ אן <note type="pb">Fb 40b</note> אעתקאדה נסך̇
                    שרענא ותצדיקה למן נסכ̇ה יקתצ̇י אנה יפעל ד̇לך לא לוג̇ובה לאנה, ואלחאל הד̇ה, לם
                    יעלם וג̇וב הד̇א אלפרץ̇ עליה פצ̇לא ען אן יפעלה לוג̇ובה. ואנמא אעתקד כונה ואג̇בא
                    מן טריק פאסד והו תצדיקה מן ד̇כרנאה פהו עלי גיר ת̇קה מן וג̇ובה, פמחאל אן יחסן מנה
                    ד̇לך וחאלה הד̇ה אלחאל, לאן אעתקאד כון אלפעל ואג̇בא לא ידכ̇ל פי אלחסן.</p>
                <p>כמא אן אעתקאד אלהנד וג̇וב קתל אנפסהם לא ידכ̇ל ד̇לך פי אלחסן ואנמא יכון ד̇לך חסנא
                    מתי עלם וג̇ובה אד̇ כאן אלואג̇ב לא יכון ואג̇בא <pb facs="#surf-pb-Fd-30a" n="Fd
-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-30a"/> אלא והו חסן ועלמה בד̇לך מן חאלה יג̇עלה עלי ת̇קה̈ מן כונה גיר קביח
                    ומתי לם יכן עאלמא פפעלה פהו פאעל לה מע כונה גיר אמן מן קבחה פחאלה כחאל מן אעתקד
                    פי אלכ̇בר אנה, צדק פלו חסן מא הד̇א חאלה לחסן מן אן אלנצארי אלאכ̇באר באלתת̇לית̇,
                    ומן אלמשבהה אלכ̇בר באלתג̇סים אד̇ כאנו, לא מחאלה̈, יעתקדון כון אלכ̇בר ען ד̇לך
                    צדקא <note type="pb">Fb 41a</note> ושרח הד̇ה אלג̇מלה̈ וביאן קבח מא הד̇א סבילה
                    תג̇דה לנא פי קסמה אלמקבחאת ואלואג̇באת וחצר ד̇לך וללעלמא פי גיר מוצ̇ע מן כתבתהם.
                    פאמא פעלנא ד̇לך בהם אד̇א עלמנא אנהם קד וג̇ב עליהם מן פרץ̇ אלכ̇תאנה̈ מא וג̇ב
                    עלינא ואעתקאדהם נסך̇ שרענא לא יכ̇רג̇ אלשרע מן אן יכון לאזמא להם כלזומה לנא.</p>
                <p>וקד ביינא אן פרץ̇ אלכ̇תאנה̈ מן פרוץ̇ אלכפאיאת ועלינא אן נפעל ד̇לך בולד גירנא אד̇א
                    לם יתולא ד̇לך הו בנפסה, פיג̇ב מע אלתמכן אן נכ̇תן מן ד̇כרנא חאלהם גיר אנה לא יחסן
                    מנא אכ̇ד̇ אלאג̇רה̈ מנהם עלי ד̇לך מן חית̇ אנהם גיר מת̇אבין עלי דפע אלאג̇רה̈ כמא
                    אנהם לא ית̇אבון <pb facs="#surf-pb-Fd-30b" n="Fd-30b"/> עלי כ̇תן אולאדהם למא
                    לם יעלמו וג̇וב ד̇לך. ואד̇א לם ינתפעו בדפע הד̇א אלאג̇רה̈ אלינא כנא פי חכם
                    אלט̇אלמין להם באכ̇ד̇הא. וג̇רי ד̇לך מג̇רי מא ביינא מן קבל מן אכ̇ד̇ אלאג̇רה̈ עלי
                    פעל אלאצנאם ולא פצל.</p>
                <p>ואלגרץ̇ בהד̇א אל <note type="pb">Fb 41b</note> באב אכתרה מא ירג̇ע מן אלכ̇לאף אלי
                    מא יקתצ̇יה אלשרע חסב מא נביינה ומא ד̇כרנאה אלאן פטריקה אלעקול.</p>
                <p>פנקול אן אלאמה̈ אכ̇תלפת פבעצ̇הם ירי כ̇תן אלמיית והם אלרבאניון אלא אנהם יכ̇תנונה
                    ואן מאת קבל אלת̇אמן מן גיר אן יתרכוה אלי אלת̇אמן ומן גיר אן יפעלוה לאג̇ל מא ורד
                    מן נץ וביום השמיני ימול וג̇ בל לא יראעון ד̇לך, ואלד̇י דעאהם אלי כ̇תנה פימא אט̇ן
                    אנהם כרהו אן יקום אלטפל פי אלאכ̇רה̈ והו אקלף. ואלט̇אהר מן מד̇הב אצחאבנא אלמנע
                    מנה פבעצ̇הם אחתג̇ לד̇לך בקו' תעאלי והיתה בריתי בבשרכם ובעצ̇הם אחתג̇ במא יג̇רי
                    מג̇רי אלמעארצ̇ה̈ ואלאלזאם באן קאל פימא אט̇ן אנה לו לזם ד̇לך ללזם פי קו' ופטר
                    חמור תפרה בשה אן יפדא ואן כאן מיתא וכד̇לך פי קו' תע' עין תחת <pb
                        facs="#surf-pb-Fd-31a" n="Fd-31a"/> עין פכאן יג̇ב אן נקלע עין אלמית כמא
                    נקלע עין אלחי.</p>
                <p>ואעלם אן מן חק אלקאיל במקאלה אן יטאלב בדלילהא ואן <note type="pb"
                        >1803:82a</note> יתנאהי מעה פי אלמטאלבה̈ אלי אן ידעי דעוי לא ימכנה
                    תת̇ביתהא, בל יעול עלי מג̇רד אלדעוי <note type="pb">Fb 42a</note> פחן אד̇ן יביין
                    פסאד מקאלתה אד̇א כאן מד̇הבה פאסדא, או אן נבתדי פנדל עלי פסאד מקאלתה פהד̇אן
                    אלוג̇האן המא אלאולי פי מנאט̇רה̈ אלמבטל ואן כנא נעארצ̇ה עלי מד̇הבה במעארצ̇ה̈
                    ונלזמה אלזאמא נדים בה אלתזאמה מא קד עלם מן חאלה אנה לא יקול בה ליתרך מא אדאה
                    אליה אד̇א לם ימכנה אסקאטה ען נפסה. והד̇א רכיך פי אלמנאט̇רה̈ לאנה אכתר מא פי
                    אלבאב אן תדעוה אלצ̇רורה̈ אלי אלתזאמה ואלי <note type="pb">1803:82b</note> אלקול
                    בה, פלא נצל אלי אלגרץ̇ אלד̇י הו אבטאל מקאלתה, בל יקול בכל מא ילזמה עליהא פמן
                    אלזם לרבאניון עלי קולהם בכ̇תאנה̈ אלמית אן תקלע עין אלמית אד̇א כאן קד קלע עין
                    גירה ומאת.</p>
                <p>לא יצל בהד̇א אלאלזאם אלי אפסאד קולהם לאנהם לו אלתזמוה לאחתאג̇ פי אפסאד מא אלתזמוה
                    אלי מת̇ל מא אחתאג̇ אליה פי אפסאד <pb facs="#surf-pb-Fd-31b" n="Fd-31b"/> קולהם
                    ממא לזם עליה מא אלזמהם גיר אנה למא עלם פימא אט̇ן אנהם לא ילתזמון מא אלזמהם תטרק
                    בה אלי אפסאד קולהם. וקד ביינא אן גיר ד̇לך פי אל <note type="pb">Fb 42b</note>
                    נט̇ר הו אולי <note type="pb">1803</note> מן נחו אלמטאלבה̈ בצחה̈ אלדלאלה̈ אלי
                    ביאן פסאד דלאלתה.</p>
                <p> ואעלם אן אלאולי ענדנא כ̇תן אלמית פי אלת̇אמן חסב מא דל עליה ט̇אהר אלנץ אד̇ לם
                    ישתרט פי אלאמר כון אלמולוד חיא ולא פצל בין מן ג̇על ד̇לך שרטא פי וג̇וב אלכ̇תאנה̈
                    ובין מן ג̇על סלאמתה מן אלעאהאת שרטא פי ד̇לך אד̇ ליס קו' תעאלי והיתה בריתי בבשרכם
                    לברית עולם דאלא עלי כון אלחיאה̈ שרטא ולו דל ד̇לך עלי מא קאלוה לוג̇ב אן יכון
                    אלעלם באנה סאבקא שרטא פי ד̇לך או אלט̇ן אלקאים מקאם אלעלם פכאן לו אכ̇ברנא אלנבי
                    ע' אלס' באן אלמולוד ימות פי נהאיה̈ אלת̇אמן לוג̇ב אן יקבח כ̇תנה מע צחה̈ ג̇סמה
                    ומותה פי אליום אלח' באסרה לאן אלעלם בבקאיה̈ עלי הד̇א אלקול שרט פי ד̇לך. </p>
                <p>ומעלום וג̇וב כ̇תאנתה, ואלחאל הד̇ה, בט̇אהר אלנץ פלא ימכנה אן יכ̇אלף פי ד̇לך פיג̇ב
                    אן לא יראעא בקאה ואלא יכון אלעלם באנה  סימות פי
                    אכ̇ר אלת̇אמן במאנע מן כ̇תאנתה אד̇א כאן צחיחא. ואד̇א לם יג̇ב מראעה̈ בקאה לם יג̇ז
                    אן יכון אלמות אל <note type="pb">Fb 43a</note> מד̇כור מאנע מן ד̇לך. פכד̇לך לא
                    יג̇וז אן יכון מותה פי אלת̇אמן מאנעא מן ד̇לך.</p>
                <p> ואנמא אשתרטנא צחה̈ ג̇סמה פי אלת̇אמן ובייננא אנה מע ד̇לך יג̇ב כ̇תנה. ואן עלם מותה
                    חתי לא יקול אלקאיל אנה לא יג̇וז כ̇תנה פי אלת̇אמן אד̇א עלם אנה סימות פי אול
                    אלתאסע למא כאן פי ד̇לך כ̇לאף. פאחתג̇ג̇נא במא לא כ̇לאף פיה והו אן יכון אלמולוד פי
                    אלת̇אמן צחיחא ומותה מעלום פי אלתאסע בכ̇בר אלנבי. פאן קאל פמא מעני כון אלעהד פי
                    אבשארנא לעהד אלדהר חסב קו' לברית עולם אד̇א כ̇תן וכאן אלמעלום לכם אנה ימות פי
                    אלתאסע פצ̇לא ען אן תכ̇תנוה פי אלת̇אמן והו מיית. </p>
                <p>קיל לה אנה למא סמא אלכ̇תאנה̈ עהדא כקו' ואת בריתי אשר תשמרו ביני וביניכם ובין זרעך
                    אחריך המול לכם כל זכר ביין דואם כון הד̇א אלעהד פי אג̇סאמנא אלי אלאבד בקו' והיתה
                    בריתי בבשרכם לברית עולם פג̇רי ד̇כר אלתאביד מע אלברית מג̇רי ד̇כר ד̇לך פי עהד אסחק
                    בקו' והקמותי את בריתי אתו לברית <note type="pb">Fb 43b</note> לזרעו אחריו.</p>
                <p> וד̇לך פי אלתחקיק יעוד אלי מעני אלתאביד באעאדה לברית פהו פי אלמעני קאים מקאם קו'
                    והקמותי את בריתי אתו לעולם לזרעו אחריו וכד̇לך קו' והיתה בריתי בבשרכם לברית מענאה
                    והיתה בריתי בבשרכם לעולם יפיד תאביד פרץ̇ אלכ̇תאנה̈ אלמסמאה בברית לא גיר פיג̇ב אן
                    לא יכון ד̇לך דאלא עלי כון אלפרץ̇ ואג̇בא פי אלחי דון אלמיית למא ורד אלנץ עאמא והו
                    קו' ובן שמונת ימים וג̇ . </p>
                <p>פאמא מא יפעלה אלרבאניון אלאן מן כ̇תן אלמולוד קבל אלת̇אמן פהו עבת̇ לא שבהה̈, אד̇
                    כאן אלנץ לם ידל עלי חסנה וליסו אהל נט̇ר פנתתבע אחתג̇אג̇אתהם, בל נרי ד̇כר מא
                    נעתמדה וביאן דלאלתה פהו אלאולי מן אלתשאגל באפסאד כ̇ראפאת דעתהם אלי אלמד̇אהב
                    אלפאסדה̈ אד̇ כאן מא יד̇כרונה מן ד̇לך ליס במעתמד פי אחתג̇אג̇הם בל עז(?) עולהם עלי
                    מא ידעונה מן אלנקל ואנמא יד̇כרון מא יד̇כרונה מן אלשבהה̈ עלי סביל אלתאביד וללכלאם
                    מעהם פי אלנקל באב מפרד. ואד̇א לם יכן ללכ̇תאנה̈ וג̇ה קבל <note type="pb">Fb
                        44a</note> אלת̇אמן פינבגי אן לא תפעל.</p>
                <p> פאן קאל אד̇א כאנת אלכ̇תאנה̈ ענדכם פי אלת̇אמן ואג̇בה̈ בט̇אהר אלנץ ולם תכן אלחיאה̈
                    שרטא פי וג̇ובהא, פאלאוג̇ב תרך מן ימות קבל אלת̇אמן אלי אלת̇אמן לתתמו אלפרץ̇, פיה
                    או אן יכון ד̇לך אקל אלאחואל ג̇איזא לאמר יערץ̇ מן אלאשתגאל ען דפנה, ואד̇א ג̇א
                    אלת̇אמן עליה וג̇ב כ̇תנה ומן קולכם פימא לא יתם אלואג̇ב אלא בה אנה ואג̇ב כהו . קיל
                    לה אנה קד ת̇בת אן דפן אלמית ואג̇ב ומחאל אן יכון אלשי ואג̇בא ותרכה ואג̇ב מא לם
                    יכן להמא תרך ת̇אלת̇ יצח אן יכ̇לו אלמכלף מנהמא אליה, פאד̇א לם יג̇ז אן יכון תרך
                    אלדפן ואג̇בא לם יג̇ז אן יקאל אנה יג̇ב אלתרך אלי אן ירד אלת̇אמן פיפעל אלכ̇תאנה̈,
                    בל פי תרכה צ̇רר פאלאולי תקדימה. </p>
                <p> ואנמא יצח אן יקאל אן מא לא יתם אלואג̇ב אלא בה יג̇ב אן ואג̇בא מא לם יכן תרך ד̇לך
                    אלאמר אולי מן פעלה. וקד ביינא אן אלדפן אולי מן תרכה פאלת̇אמן יאתי וליס הנאך מא
                    יצח אן יפעל בה אלכ̇תאנה̈, פעלי הד̇א יג̇ב אן יג̇רי אלכלאם. </p>
                <p>פאמא מא ד̇כרנאה מן אלאלזאם עלי הד̇ה אלמקאלה̈, פאנא לו אלתזמנאה <note type="pb"
                        >Fb 44b</note> למא צ̇ר גיר אן פטר חמור אלמפדא בשה, פדאה מנה בדל והו מא קאל
                    וערפתו ואד̇א כנא גיר מכלפין ד̇לך פליס יג̇ב אן יג̇על לנא סביל אלי אלעלם במענאהא
                    ובין אלמפסרין פיהא כ̇לאף פמנהם מן ירי צ̇רב ענקה ומנהם מן ירי וסמה. ואד̇א לם נכן
                    עארפין במענאהא וכאן ד̇לך ליס מן תכליפנא פאי שי ג̇וזנאה פיה לם יצ̇ר.</p>
                <p> פאמא מא ד̇כרה מן קו' עין תחת עין פלא שבהה̈ פי באבה אן ד̇לך מפעול באלג̇אני עלי
                    סביל שפא גליל אלמג̇ני עליה ליהדי חמא צדרה במא יפעל בט̇אלמה, ולד̇לך לם יקר גואל
                    הדם בקתל אלט̇אלם ואלאכ̇ד̇ בת̇ארה חתי אנה אן כאן אלקאתל סאהיא פלמכאן חמו צדר מן
                    ג̇ני עליה יקתל אביה ונסיבה, ג̇על ד̇לך עד̇רא לה פי קתלה אלסאהי חסב קולה פן ירדוף
                    גואל הדם אחרי הרוצח כי יחם לבבו וג̇ ואן כאן גיר מסתחק ללקתל חסב קו' ולו אין משפט
                    מות כי לא שונא הוא וג̇ . </p>
                <p>ואד̇א כאן מות אלג̇אני בקלעה עין אביה אכ̇ד̇ פימא ישפי גלילה פלא וג̇ה למטאלבתה בקלע
                    עינה <note type="pb">Fb 45a</note> מע כונה מיתא פאן כאן ד̇לך ממא יטיב נפסה
                    תעזיה עלי ד̇האב בצרה̈, פאנא לא נמנעה מנה בל יסוג לה אן יקטע רג̇ל אלמית וידה ואן
                    יפעל בה מת̇ל מא אוקעה בה. עלי אנה ימכן אן יפצל בין ד̇לך ובין מא קלנאה פי
                    אלכ̇תאנה̈ באן יקאל אנה קאל פי הד̇א אלבאב מא הו אמארה̈ פיכון ד̇לך מפעולא באלחי
                    דון אלמית והו קו' כאשר יתן מום באדם וג̇ וכאן כון ד̇לך מום אנמא יכון פי אלחי דון
                    אלמית לם יכן לפעל ד̇לך באלמית מעני.</p>
                <p> פאמא חלק אלאברץ פי אלסאבע חסב קו' והיה ביום השביעי יגלח וג̇ פאן ד̇לך ליחצל לה
                    אלטהר פי מנתהי אלסאבע פאד̇א מאת פי ד̇לך אליום לם יכן לפעל ד̇לך מעני, ולהד̇א קאל
                    וכבס בגדיו וג̇ . </p>
                <p> ואלכלאם פי חטוא בעל מת יג̇רי הד̇א אלמג̇רי לאן אלגרץ̇ בה תטהירה כקו' יחטאו ביום
                    השביעי אלי קו' וטהר בערב . </p>
                <p>ואלכלאם פי חלק אלנזיר יג̇רי הד̇א אלמג̇רי לאנה אד̇א חלק פי אלסאבע מן טמאה באלמיית
                    פאלגרץ̇ בה אסתינאף זמאן נד̇רה כקו' והימים הראשונים יפלו בי טמא נזרו וחלקה ענד
                    כמאל נד̇רה <note type="pb">Fb 45b</note> לישרב אלכ̇מר מן בעד כקו' ואחר ישתה
                    הנזיר יין.</p>
                <p> ומן חק שערה אן יכון מחרקא תחת אלקרבאן אלד̇י יטבך̇ מן אל שלמים כקו' ונתן על האש
                    אשר תחת זבח השלמים וכל ד̇לך בעיד אלשבהה מן אלכ̇תאנה̈ פעלי הד̇א יג̇רי אלכלאם. </p>
                <p> אלכלאם פי אלוג̇ה אלראבע והו אלכלאם פי אלאלאה̈ אלתי יפעל בהא ד̇לך </p>
                <p> אעלם אן אלכלאם פי ד̇לך יתשעב אלי אמרין אחדהמא צפה̈ מא תפעל בה אלכ̇תאנה̈. ואלבֹ
                    צפה̈ מא תחלה אלכ̇תאנה̈ ויחצל בד̇לך אלכלאם פי חקיקתהא ומאייתהא ואן כאן ט̇הור
                    מענאהא בין אהל אללגה̈ יגני ען שרחהא גיר אנה למא כאנת הד̇ה אללפט̇ה̈ עבראניה̈ ובהא
                    ורד אלתעבד וג̇ב אן נד̇כר אשתקאקהא ומא אכ̇ד̇ת מנה ומא מנהא ג̇והרי. </p>
                <p>פנקול אן הד̇ה אללפט̇ה̈ מן ג̇ אחרף ג̇והריה̈ והי אלנון ואלמים ואללאם כקו' ונמלתם
                    פד̇לך קיאס ונפלתם ומענאהא אלקטע, גיר אן אלנון מן ג̇מלה̈ ד̇לך קד תחרף תארה̈
                    ותכ̇תצר אכ̇רי פחד̇פהא <pb facs="#surf-pb-Fd-18a" n="Fd-18a"/> פי מת̇ל קו'
                    וימל את בשר ערלתם ואכ̇תצארהא פי קו' ימול, פדגש אלמים יקום מקאמהא כמא אן דגש אלפא
                    פי יפול יקום מקאמהא ואן כאנת אלנון לא יג̇וז אן תחד̇ף מן הד̇ה אללגה̈ ענד בעץ̇
                    אלדקדקיין. פיקול אן הפיל פיה נון מכ̇תצרה̈, פיג̇ריה מג̇רי הנפיל ויתעד̇ר ענדה מת̇ל
                    ד̇לך פי וימל.</p>
                <p>וקד וג̇דנא הד̇א אללפט̇ה̈ אד̇א חד̇ף מנהא אלנון יזאד עליהא לאם אכ̇רי פתדכ̇ל פי באב
                    מא יתראדף מן אלחרוף כקול אלכתאב ימולל ויבש ותפסירה ינקטע וייבס פתראדף אללאמין
                    כתראדף אלבאאין פי סובב ואצל ד̇לך סוב פנט̇איר ד̇לך תכת̇ר וחד̇ף אלנון אלג̇והרי פקד
                    יצח כקו' קומו סעו. ואלנון פקד תכון אצליה̈ פי ד̇לך כקו' נוסע לפניהם. וקד ורדת
                    הד̇ה אללפט̇ה̈ איצ̇א תוסעא פי מוצ̇ע תדל עלי אן חקיקתהא הו אלקטע כקו' ומל יי'
                    אלהיך את לבבך גיר אן אשתהארהא עלי סביל אלחקיקה̈ הו פי הד̇א אלקטע אלמכ̇צוץ חתי
                    אנה למא תג̇וז בהא פי אלקלב פאן ד̇לך תשביה בקטע אלקלפה, אד̇ כאן אלקלב אד̇א
                    אסתכת̇ר צאחבה מן אלג̇הל <note type="pb">Fb 46b</note> ואלעזם עלי אלקביח <note
                        type="pb">Fb 18b</note> וצף באנה ערל לב וקד קאל תעאלי ומלתם את ערלת
                    לבבכם.</p>
                <p> פלד̇לך כאנת הד̇ה אללפט̇ה̈ מסתעמלה̈ פי מדאר אלכתאב פי הד̇א אלקטע אלמכ̇צוץ דון מא
                    עדאהא מן אלאלפאט̇ אלג̇אריה הד̇א אלמג̇רי מן נחו אל כריתה ואל גזירה פמחל הד̇א
                    אלקטע ראס ד̇כר אלאנסאן מע מא יתצל בה מן אלקלפה, פקד יוצף בה ד̇לך וקד יוצף בה
                    אלשכ̇ץ בג̇מלתה כקו' כאשר הם נמולים וקאל ימול בשר עורלתו פיצף הד̇א אלעצ̇ו בד̇לך
                    ותפסירה עלי אחד אלקולין ינקטע, פאלמנקטע הו אלעצ̇ו פלא תסתעמל הד̇ה אללפט̇ה̈ פי
                    קטע מא סואה פי אלאכת̇ר אלא בתכריר אללאם נחו קו' מה היהודים האמללים ומת̇ל אמלל
                    בשן . </p>
                <p>פאמא עלי אלציגה̈ אלאולי פחכמהא מא ד̇כרת ואלגרץ̇ ביאן מא ד̇כרנאה פי אול אלבאב מן
                    צפה̈ אללה. ופי ד̇לך בין אלנאס כ̇לאף פאלענאניה̈ ירון אן ד̇לך יג̇ב אן יפעל
                    באלמקראץ̇ ואחתג̇ו בקו' עשה לך חרבות צורים פאליא ואלמים עלאמה̈ אלג̇מע וכאן
                    אלמקראץ̇ מן קטעתין פתאולו הד̇א אלתאויל למא לם <pb facs="#surf-pb-Fd-19a" n="Fd
-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-19a"/> יקל צור וקד וג̇דנא מא כאנה מבטל למא קאלה מן קו' ותקח צפורה צור ולם
                    יקל צורים פלו כאן מא ד̇כרוה ואג̇בא לכאן לא <note type="pb">Fb 47a</note> יכ̇פא
                    ד̇לך ענהא. ואצחאבנא קד מנעוהם מן ד̇לך וזעמו אנה אמר בפעל אלאת כת̇ירה̈ למא לם יכף
                    פי כ̇תאנה̈ אלקום אלאלה אלואחדה̈, פלמא כאנת אלאלאת כת̇ירה̈ וצפת בכונהא חאדה̈
                    בלפט̇ אלג̇מע כמא כאן אסמהא אסם ג̇מע פלד̇לך קאל צורים.</p>
                <p>ואלד̇י נקולה פימא יקתצ̇יה אלנט̇ר מן גיר אן נתכלם פי מקתצ̇א הד̇א אללפט̇ אן אלקדים
                    סבחאנה למא אמרנא באלכ̇תאנה̈ ולם יד̇כר לנא צפה̈ אלאלה אלתי יפעל בהא ד̇לך ולא
                    מחאלה̈ אנה אד̇א לם יתם ד̇לך אלא באלה̈ פאנא מאמורון באסתעדאדהא ויג̇ב אן תכון
                    אלאלה̈ עלי צפה̈ יכון אלאלם מעהא אקל מא ימכן אן יתם אלגרץ̇ באלכ̇תאנה̈ מעה. פלד̇לך
                    וג̇ב אן תחד ליכ̇ף אלאלם, פאן כאן אלם אלמקארץ̇ אכ̇ף ואקל פינבגי אן יכון הו
                    אלמקצוד. ואן כאן אלסכין בהד̇א אלחכם פהי אולי ואן כאן אלאלם פי אלמוצ̇עין ואחדא
                    כנא מכ̇ירין ווג̇ב אן לא נתכלף בל איהמא כאן חאצ̇רא פעלנא בה מא אמרנא וכד̇לך <pb
                        facs="#surf-pb-Fd-19b" n="Fd-19b"/> אלכלאם פי אלמוסי. ולא ימתנע אן יראעא
                    מע ד̇לך מא יכון מעה אלצאנע אשד תמכנא <note type="pb">Fb 47b</note> חתי לא יג̇ב
                    עלי אלמכ̇תון מא יסתצ̇ר בה.</p>
                <p> אלכלאם פי אלוג̇ה אלכ̇אמס והו זמאן פעל ד̇לך ומא יתצל בד̇לך </p>
                <p> אעלם אן זמאן אלכ̇תאנה̈ מן אול אלת̇אמן אלי אכ̇רה חסב קו' וביום השמיני ימול מא לם
                    יכן ענה פי אלת̇אמן קאטע ומאנע יחיל פעלה פיה פיקום אלט’ מקאמה וכד̇לך אלעאשר אלי
                    אן תלזמה אלחג̇ה̈ חסב מא נביין ד̇לך ענד תתבע אלנצוץ פי קו' המול ימול יליד ביתך וג
                    .̇ וקד פרק בעץ̇ אלנאס בין קו' וביום השמיני ובין קו' ובן שמונת ימים פזעם אן קו'
                    ובן שמונת ימים יקתצ̇י כון אלת̇מאניה̈ איאם כאמלה̈ חתי אנה אד̇א ולד אלמולוד נצף
                    אלנהאר יום מכ̇צוץ וג̇בת אלכ̇תאנה̈ נצף נהאר אלתאסע. </p>
                <p>אד̇ קו' בן חדש ומא ג̇רי מג̇ראה וג̇ב אן תכון חקיקתה כמאל מא יסמא מן אלזמאן חודש
                    פלא יג̇וז אן יכון לה עשרון יומא ונחוהא פיוצף באנה אבן שהר כד̇א לא יג̇וז אן יוצף
                    באנה אבן ת̇מאניה̈ איום אלא וקד מצ̇א לה ת̇מאניה̈ איאם כאמלה̈
                    </p>-->
                
                    </div>
                </div>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="ar" type="transliteration-ar" xml:lang="ar">
                <div xml:id="ar_ch0" n="1">
                    <div n="2" xml:id="ar_1">
                    <div n="3" xml:id="ar_1">
                <p>
                    <pb facs="#surf-pb-1" n="Fd-1b"/> المقالة الأولى من كتاب الاستبصار في
                    الفرائض تتضمّن الكلام في الختانة، إملاء، الشيخ أبي يعقوب يوسف بن إبرهيم رحمه
                    الله تعالى، آمين <pb facs="#surf-pb-2" n="Fd-2a"/>
                </p>
                <p>[ ] ا قام نقل [ ]نه لا يمتنع أن يعلم ذات إبرهيم ضرورة بالنقل المتواتر ويعلم ما
                    كان من هلاك [آ]دم وعمره فيجري ذلك مجرى إعلام موسى عليه السلام في كونها دلالة له
                    لأنّه أحـقّ بها من كل أهل زمانه ولا أقلّ من أن يكون نسبتها إليه عليـ[ـه السلام]
                    كنسبتها إلى ذلك الغير بل(؟) بل ما يعلم أنّ [ ] أ في زمانه إدّعاء النبوة سواه وإن
                    إِلْتبس العلم بذلك وظننّاه معلوما بخبر موسى عليه السلام وإن كان ضروريا كما
                    جوّزنا أن يعلم الـגוים فلق البحر وما جرى مجراه ضرورة بالنقل المتواتر.</p>
                <p>وإن جاز <note type="pb">Fb 32a</note> أن يلتبس عليهم طريق هذا العلم فيظنّونه
                    معلوما بخبر صاحبهم فإذا كان الأمر على ما ذكرنا كان هذا جوابًا عن الإعتراض
                    المذكور فلَا يكو[ن] ذلك قدحًا في أصولنا والغرض ما نحن بسبيله فذلك عارض.</p>
                <p>فنقول إنّ النص قد دلّ على وجوب ذلك على المحجوج البالغ وإنّه مستحق بتركه الـכרת
                    وذلك قوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יד</p>
                    </note>וערל זכר אשר לא ימול את בשר ערלתו فوصفه من بعد ما  حكم عليه بالـכרת بأنّه فسخ عهدٍ وذلك من ألفاظ الذم كقوله في
                    الوعيد <note place="left">וי כו:טו</note>להפרכם את בריתי وهذا إنّما يكون في
                    البالغ الذي لم تحصل الختانة له في زمان طفوليته.</p>
                <p>وذلك هو الأَوْلى لأنّه لو كان هذا الحكم ثابتًا فيمن لم يختن يوم الثامن لوجب أن
                    يكون مستحقا [الـ]ذم مع أنّه غير متمكّن من التحد[ لـ]ما استحق به الذم وليس يمكن
                    أن يقال إنّ [القتل] راجع إلى الأب لأنّ الأب لا ذكر له في هذا النص إذ لم يقل إنّ
                    الأقلف الذَكَر إذا لم يختنه أبوه فليقتل ولا فصل بين من قال תרא القول مع أنّ
                    الظاهر ليس كذلك <note type="pb">Fb 32b</note> وبين من قال إذا لم يختنه عمّه أو
                    جاره إلى غير ذلك ممّن ليس له في النص ذِكرٌ.</p>
                <p>فأمّا من يرى أنّ القتل راجع إلى المولود على سبيل المصلحة فإنّه يرد عليه ما ورد
                    عقيب ذلك من قوله <note place="left">בר’ יז:יד</note>את בריתי הפר، وإنّما ذكرت
                    لك ذلك لئلّا تظن أنّ قوله <note place="left">בר’ יז:יד</note>וערל זכר וג̇ متعلق
                    بقوله <note place="left">בר’ יז:יב</note>ובן שמונת ימים كسائر الأحكام الواردة
                    عقيب الأمر والنهي فبينت أنّه غير راجع إليه بالوجه المذكور.</p>
                <p>فأمّا المختون في الثامن مع أنّا نرى أنّ الأوامر فيما يرجع إلى كون الأمر أمرا على
                    الندب وإنّما <pb facs="#surf-pb-3" n="Fd-3a"/> نحتاج إلى دلالة أخرى تدل
                    على وجوب ما كان من ذلك واجبا. وبعض الناس يرى أنّه قد ورد نص يدلّ على وجوب كلّ
                    الأوامر وهو قوله <note place="left">
                        <p>דב’ כז:כו</p>
                    </note>ארור אשר לא יקים את דברי התורה הזאת לעשות אותם فنحتاج أن ننظُر في موضعين
                    أحدهما هل الختانة في الثامن واجبة أم هي مندوب إليها؟ متى لم يعتمد في وجوب كلّ
                    الأوامر على قوله <note place="left">
                        <p>דב’ כז:כו</p>
                    </note>ארור אשר לא יקים وما جرى مجراه.</p>
                <p>والثاني إن كانت <note type="pb">Fb 33a</note> واجبة فعلى من هي واجبة؟ فالوجه
                    الأول قد نعتمد فيه على وجهين: أحدهما أنْ ندّعي العلم الضروري بحُسْنِ ذَمِّ من
                    تخلّف عن ذلك وأنّ النبي عليه السلام لو بلغه أنّ قبيلة من القبائل تعمّدت ترك
                    أولادها قُلَف إلى أن كبروا كسِيرَة الـגוים الآن كان يختن البالغ نفسه عند لزوم
                    الح[ا]جه له لكان يذمّهم ويخبر عليهم وفي ذلك كون الفعل واجبَا حسب الأمر الوارد في
                    هذا الباب.</p>
                <p>فإنْ قِيل: إذا كانت الأمّة تذهب إلى أن اسرائيل ما اِختتنوا في البر وأنهم أقاموا
                    قُلفٌ إلى [أن] ختنهم יהושע. فمنهم من يذهب إلى أن יהושע قشّر القلفة بعدما قطعت في
                    البر، وهو مذهب الربّانين. ولأصحابكم <pb facs="#surf-pb-4" n="Fd-3b"/>
                    عليهم ردّ في هذا الباب وأنتم قد اختلفت أقوالكم فيما لو لم يختتنوا مع أن نصوص
                    יהושע قد اقتضت تركهم الختانة فكيف يمكن أن تدّعوا العلم الضروري بأنّ السيد موسى
                    عليه السلام كان يذمّ من ذكرتموه بترك ختانة ولده ومن جرى مجراه.</p>
                <p>قيل له إن الذي اِدعينا فيه العلم الضروري هو سوى ما ذكرته، وذلك أنّ <note type="pb">Fb 33b</note> من جوَّز منّا، بل من اعتقد أنّ الأمَة كانت لا تختن
                    في البر فإنّه يقول إنّ المحجوج البالغ أيضًا لم يختن مع أنّه لا خلاف أنّ تارك
                    الختانة وهو بالغ أنّه مستحق اﻟכרת وذلك ليس بكلام في الفرق بين من ورد فيه الوعيد،
                    وهو البالغ حسب قوله <note place="left">
                        <p>בר׳ יז:יד</p>
                    </note>וערל זכר וג׳، وبين الطفل الذي لم يرد فيه الوعيد.</p>
                <p>فساغ للسائل أن يسأل عنه فيقول الكتاب قال: إنّ المولود من حقه أن يختن في الثامن
                    فهل ختانته واجبة أم غير واجبة إذ لم يقل أنّكم إن لم تختنوه عاقبتكم إلى غير ذلك
                    ممّا يدل على وجوب الفعل فساغ أن ندّعي العلم الضروري بأنّه متى كانت الأمة على حال
                    السلامة حتّى يكون المحجوج البالغ تجب عليه الختانة فيُذَمَّ بتركها أنّه لو أنّ
                    الأمّة توانت وتركت ختن أطفالها <pb facs="#surf-pb-5" n="Fd-4a"/> مدّة لكان
                    الرسول عليه السلام يذمّها كما يذمّ على تروك الواجبات.</p>
                <p>فأمّا وقد سقطت الختانة عن البالغ فبِأن تسقط عن الطفل أولى فذلك ممّا لا ندّعي فيه
                    العلم الضروري.والأمة اعتقدت إن جوّزت سقوط ذلك عن الكلّ أو إن <note type="pb">Fb
                        34a</note> اعتقدت ما ذهب إليه الربانيون من أنّهم كانوا يختنون ولا يقشرون
                    وذلك ليس ممّا نحن بسبيله في شيء.</p>
                <p>وإنّما يمكن أن تعترضنا بأن تقول إنّي قد وجدتُ الفلانيين في زمانه عليه السلام لم
                    يختنوا أولادهم ومع ذلك لم يذمّهم وكان يذمّ سواهم ممّن بلغ الحجة فلم يختتن فكأن
                    يكون ذلك فصلا بين ختانة البالغ والطفل فيكون(؟) إحديهما واجبة والأخرى غير واجبة.
                    فأمّا وذلك لا يمكنك فما ذكرته غير قادح فيما اِدّعيناه من العلم. والوجه الثاني
                    وهو أنّ ترك الختانة في البالغ قد وصف بأنّه הפרת ברית ومعلوم أن الختانة في البالغ
                    وغيره مسماة بـברית لقوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יג</p>
                    </note>והיתה בריתי בבשרכם، وقال أيضا <note place="left">
                        <p>בר’ ט:יג</p>
                    </note>והיתה לאות ברית ביני וביניכם.</p>
                <p>فإذا كان هذا قولنا عامًّا في البالغ وغيره فينبغي أن يكون ترك ذلك הפרת ברית وقد
                        <pb facs="#surf-pb-6" n="Fd-4b"/> بيّنا أنّ ذلك دم فهذا أيضًا ما يمكن
                    أن يقال في وجوب ختانة الطفل.</p>
                <p>وقد يقال إن اِلتقى الملاك بالرسول عليه السلام وطلب قتله أو تهييجَه على ما <note type="pb">Fb 34b</note> في המיתו من الخلاف إنّما يكون له معنى متى كانت
                    الختانة واجبة فاحتاج إلى محرّك لظنّه أنّ ذلك مِمّا يسوّغ تأكيده لأذى ما هو أثقل
                    منه من المُضَيّ في الرسالة ولذلك قالت <note place="left">
                        <p>שמ’ ד:כה</p>
                    </note>כי חתן דמים אתה וג̇.</p>
                <p>فأمّا الكلام فيمن هي واجبة عليه فلا شبهة في أنّها واجبة على الكلّ وأنّها من فروض
                    الكفايات فإنْ الأب تولّى ذلك سقط عمّن عداه وإنْ غلب في ظنّ غيره أنّه ممّن لا
                    يُحاول ذلك وجب عليه أن ينوب عنه كسائِر ما وجب على الجماعة من غير تعيين. وإنّما
                    قلنا ذلك لأنّا لم نجد في فصلي الختانة ذَكر الأب بل قال في الأول <note place="left">
                        <p>בר’ יז:י</p>
                    </note>המול לכם כל זכר وقال <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יב</p>
                    </note>ובן שמונת ימים ימול לכם כל זכר.</p>
                <p>وذلك مقابلة للجملة وما ورد على لسان موسى عليه السلام فهو جارٍ هذا المجرى وهو قوله
                        <note place="left">
                        <p>וי’ יב:ג</p>
                    </note>וביום השמיני ומול בשר ערלתו، وفي حقيقة ימול قولان نذكرهما عند الكلام في
                    ذلك. وعلى كلا الوجهين ليس في قوة الـ  لفظة ما
                    يُنبِئ عن مزيّة للأم على טאה في وجوب هذا الفرض غير أنّه على الأب أن لا <note type="pb">Fb 35a</note> يمنع الجماعة من ذلك وأن يظهر منه ما تظنّ الجماعة
                    عنده أنّه ممّن لا يقوم [بذلك] حينئذٍ يجب على سواه دونه لأنّ حكم فرض الكفايات هو
                    هذا كدفن الميّت وكالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر وكالإقامة بالليوانية حسب قوله
                        <note place="left">
                        <p>דב’ יד:כז</p>
                    </note>והלוי אשר בשעריך לא תעזבנו إذ التخيير في الوجوب يرجع إلى المكلّفين فهو
                    بالعكس ممّا يجب على المكلّف الواحد على سبيل التخيير.</p>
                <p>وهذه الجملة تحتاج إلى شرحٍ ربّما يعرض ما يقتضي بيانه فيبيّن.</p>
                <p>ولهذه الجملة نقول إنّ الأب قد يحسن منه السفر في أوّل الثامن من دون إقامة هذا
                    الفرض ولو كان ذلك واجبًا عليه دون سواه لحلَّ محلَّ الصلاة في هذا الباب في أنّه
                    كان لا يحسن منه الإشتغال بما هو ترك لذلك من نحو السفر وما جرى مجراه. وإنّما
                    ذكرنا أوّل حال من الثامن لأنّه أوّل أوقات هذا الفرض فليس للمكلّف تأخيره إلى
                    الثاني والثالث إلَّا مع العزم على أدائه في الـ <note type="pb">Fb 35b</note>
                    ـمستقبل من أوقات هذا اليوم وتوطينه نفسه على السفر البعيد في حكم الضد لذلك.</p>
                <p>وقد قلنا إنّه لا يصحّ منه هذا الأمر فإذْن غيره قد ينوب منابه في هذا المعنى ولهذا
                    لو “ليس” لكان، يقول وإلّا كان المرأة ترفع ذلك إلى الجيران فيجتمعون ويفعلون بل
                    تفعل هي هذا بأن تستحضر الختان وتأمره بذلك أو تتولّى ذلك بنفسها كما فعلت צפורה
                    حسب قوله <note place="left">
                        <p>שמ’ ד:כה</p>
                    </note>ותקח צפורה צור فقد علمت أنّ هذا يقتضي خلاصه من الدم ما لم يكن فعله هذا
                    يتهم به الشك في صاحب الشريعة وفي المشرع تعالى فحينئذٍ يجب عليه ذلك لإزالة
                    التهمة.</p>
                <p>فأمّا إن لم يَظنّ أنّه يتهم فإن ذلك لا يجب إلّا كوجوبه على غيره وإزالة التهمة تجب
                    عقلا وليس هو أمر يتخصّص بهذا الفرض دون سواه غير أنّه لمَّا سوَّغنا السفر على
                    الوجه المذكور وكان قد يعرض في ذلك ما يقتضي التهمة وجب أن يحترز من التهمة لأنّ
                    الغير قد يحسن أن يذمّه عند الظن كما يحسن أن يذمّه مع العلم فإذا <note type="pb">Fb 36a</note> ظنّ به ما ذكرناه استضر لا محالة بالذم واغتمّ لأجله فعليه
                    مراعاة هذا الموضع حتّى يكون سفره واقعًا على وجه لا يُتَّهَم.</p>
                <p>وإنّما ذكرنا ذلك لما ذكرناه من قبل بأنّه لم يعلّق الختانة بالأب وغير ذلك من
                    الفرائض عَلَّقها بالأب فيجب على الوالد ذلك ما لم يجب على غيره من قوله <note place="left">
                        <p>שמ’ יב:כו</p>
                    </note>והיה כי יאמרו אליכם בניכם מה העבודה הזאת לכם.وجوابه <note place="left">
                        <p>שמ’ יב:כז</p>
                    </note>ואמרתם זבח פסח הוא ליי' وكذلك <note place="left">
                        <p>שמ’ יג:ח</p>
                    </note>והגדת לבנך ביום ההוא לאמר בעבור זה وقوله <note place="left">
                        <p>דב’ ו:כא</p>
                    </note>ואמרת לבנך עבדים היינו לפרעה وهو جواب مسألته <note place="left">
                        <p>דב’ ו:כ</p>
                    </note>מה העדות והחקים והמשפטים ولذلك قال והודעתם יבניך ולבני בניך، وقال أيضًا
                        <note place="left">
                        <p>דב’ יא:יט</p>
                    </note>ולמדתם אותם את בניכם לדבר בם ومثل ذلك لم يرد في الختانة.</p>
                <p>واِعلم أنّ الكلام في حسن فعل الـגר شَرعنا ووجوبه علينا إن كان واجبًا وعلى أيّ وجه
                    يجبُ وفساد قول من يقول إنّ الشرع لازمٌ للأسود والأبيض. وتفصيل ما في ذلك <note type="pb">Fb 36b</note> من الخلاف نرى بيانه في الكلام على ما يقتضيه قول
                        <note place="left">
                        <p>שמ’ לא:יג</p>
                    </note>דבר אל בני ישראל ونبيِّن هناك أنّ هذا اللفظ يتناول جميع الأجيال وأنّ قوله
                    في بعض ذلك <note place="left">
                        <p>שמ’ יב:יז</p>
                    </note>לדורותיכם وكذلك לעולם هو تأبيد. والغرض هاهنا بيانُ ما يلزم عند كون الشخص
                    بالغًا وكونِه غير بالغٍ فيكون التكليف راجعًا إلى من يتولّى أمره وهو يجري مجراه
                    من سائر الأمّة وقد بيَّنا ذلك.</p>
                <p>الكلام في الوجه الثاني وهو بيان صفة الفاعل</p>
                <p>اِعلم أنّ الظاهر عند الأمّة أنّه من حقّه أن يكون منها، فلا ترى الأمر للـ גוים
                    بذلك وبعضهم، وهم العنانية، يرون أنّ العاصي من الأمّة لا تجوز ختانته أنّه، متى
                    فعل ذلك أعادوا فعلها بالمختون فيحصل ما يفعلون به كالجرح، لأنّه لم تبق قلفة تقطع
                    وغرضهم أنْ يكون إخراج ذلك الدم واقعًا موقع القربان فحتّى لا يكون من فعل طائع لا
                    يصفونه بدم ברית وكان عندهم أنّ إبراهيم عليه السلام قد ختن في الثامن، لأنّهم يرون
                    قدم الفرض غير إن <note type="pb">Fb 37a</note> [ترك] ختنه وهو عاص فاحتاج إلى
                    إعادتها وأهل البر كانوا عصاة فلم يُؤْثَرْ ختنهم أولادهم واحتاج יהושע أن يعيد
                    ذلك.</p>
                <p>وهذا القول مبنيٌّ على دعاوي باطلة دعاهم إليها القول بقدم الفرض من حيث أنّهم خشوا
                    من أن يُلزِمهم على القول بكونه حادثًا ومُتجدّدًا في زمان الرسول عليه السلام
                    القول بالنسخ ولم يفصلوا بينه وبين البداء فلم يُجوِّزوا أن يكون إبراهيم عليه
                    السلام بقي أقلف تسع وتسعين سنة وتأوّلوا له ما قُلناه وأظنُّهم يقولون في ولده
                    إسماعيل إنّه اِحتاج إلى إعادة الختانة، فلم تجُز ختانته لهذا الوجه وبيان ما عليهم
                    يطول.</p>
                <p>ويكفي في إفساد قولهم ما نبيّنه في <note place="left">
                        <p>וי יט:ב</p>
                    </note>דבר [אל] בני ישראל من أنّ الشرع لازم لقوم دون قوم وأنّه يصحّ أن يلزم
                    جيلًا دون جيلٍ فلا يَسْلَم ما قالوه من قِدم الفرض وبنا حاجة إلى النظر في جواز
                    ختانة مخالفي الشريعة بل في حسنها منهم وحسن أمرهم لهم بها مع الكلام فيما يجري
                    مجرى هذا القول فرض من نحو عمل <note type="pb">Fb 37b</note> الـסכה وتطهير الآلة
                    بل تطهير الناس وحلق الـנזיר والأبرص بل الكلام في ذبيحة المخالفين إلى غير
                    ذلك.</p>
                <p>واِعلم أنّه قد بيّن تعالى في ترشيش מי נדה على الداني بالميت أنّه من حقه أن يكون
                    طاهرا لقوله <note place="left">
                        <p>במ’ יט:יט</p>
                    </note>והזה הטהור על הטמא مع أنّه الأقرب في هذا الظاهر أن يكون طاهرا من الـ מת
                    كما أنّ هذا الـ טמא، טמא من מת وذلك يُبيَّن في موضعه والغرض بيان ما نحن بسبيله
                    من أنّ المخالف هل يجوز فعله الأمور المذكورة أم كيف؟ فما ذكرنا من النص قد منع
                    المخالف في الشريعة من فعل ذلك فلا يخرج الـטמי من טמאה إلّا بأن يكون الترشيش
                    واقعا من طاهر.</p>
                <p>وهذه اللفظة شرعية يجب إطلاقها في الموضع الذي أطلقه الشرع فكما أنّا لا نصف الـגוים
                    بالـתמא فإن كانوا قد مسّوا الـמות إلى غير ذلك وكذلك لا نصِفُهم بالطهارة. ومن
                    يقول بـ טמאהם فإنّ الظاهر من حاله بأنّه لا يصفهم بالطهر وإن استعملوا ما به يقع
                    الطهر من الماء وما يجري مجراه (؟) <note type="pb">Fb 77a</note> (؟) من حيث
                    أنّهم لم يعتقدوا وجوب ذلك. وفي من استحمّ منّا على الوجه المذكور نَظرٌ. إذ كان لا
                    يمتنع أن يكون طهره معلقًا بقصده واعتقاده.</p>
                <p>والذي نذهب إليه في اﻟגוים ما قدّمناه فلا سؤال علينا فيهم. ويبعد أن يجعل ذلك أصلًا
                    فيُقاس عليه سواه ممَّا تقدّم ذكره من حيث أنّ ذلك يقتضي أن يكون فاعل الـסכה مع
                    كونه موافقا طاهرا وكذلك الحلّاق وإذا كان من قولنا أنّ الطاهر المذكور هو طاهر من
                    מת دون سواه فما الذي يضرّ حلّاق الأبرص من كونه טמיא بـמת فضلًا عمّا عدا ذلك من
                    سائر الـטמא <pb facs="#surf-pb-7" n="Fd-26a"/> سيما أنّه بحلقه له יטמא
                    على ظاهر قول من يرى في אלאטמיא الذين يلزمهم العذر أنّهم يُنَجِّسُون غيرهم على حد
                    ما كان ذلك قبل زمان العذر فالأَوْلَى إذًا استقراء كل فرض وفرض والحكم له بما يفضي
                    إليه النظر. </p>
                <p>والذي عندي في هذا الباب أن يكون كل فعل حسن منّا أن نفعله مع ارتفاع الشريعة وحسن
                    [من] الأجير أن يفعله لنا لما فيه من الإنتفاع <note type="pb">Fb 77b</note>
                    الحاظر فإنّه يحسن من المُخالف أن يفعله لنا إذا اِقتضت الشريعة فعله فيحلق الأبرص
                    والـנזיר ويفعل الـסכה ولذلك جَوّزنا من طريق العقول بناء الكنائس لأوثان ولم نُجز
                    فعلها لما لم يكن من صنع له الصنم ينتفع بذلك فأكّدنا الأجرة يجري مجرى الظلم لأنّه
                    ضرر لا يُنْتَفع به ولا هو مستحق الظلم لأنّه له واعتقاده أنّه ينتفع بذلك اعتقاد
                    جهل لا يدخل ما يفعله
                    <app>
                        <lem>الذي</lem>
                        <rdg wit="">التي Fb</rdg>
                    </app> من الضرر الذي صفته ما ذكرنا في الحسن.</p>
                <p>ألَا ترى أنّ الهند لو اِستأجرونا على قتلهم لاعتقادهم أنّهم ينتفعون بذلك لكان
                    أخذنا منهم الأجرة قبيحا. وقتلنا إياهم كمثل.</p>
                <!--<p>
                    <pb facs="#surf-pb-Fd-26b" n="Fd-26b"/> وكذلك إصلاحنا الصنم هو فعل لا معنى فيه
                    فهو عبث،
                    <app>
                        <lem>الهند</lem>
                        <rdg wit="">الهندي Fd</rdg>
                    </app> أنّ قتلنا الهند عبث مع كونِه ظُلمًا وأخذنا الأُجْرة في الموضعين هو
                    ظلم.</p>
                <p>ألَا ترى أنّ مستأجرًا لو اِستأجرَنا على صبّ الماء من جانب النهر إلى جانبه لم
                    يجُزْ ذلك منه ولا منَّا وأخذنا الأجرة فظلم <note type="pb">Fb</note> لا شبهة
                    وإن رضي لأنّ رضاه تبع جهله، فحتّى لا نعلم فيمن استاجرنا [أنّـ]ه ينتفع بما يعمل [
                    ] ما نأخذُه من الأجرة لا يخرج أخذنا من أنْ يكون ظُلمًا فأخذ الأجرة جارٍ مجرى
                    المعاوضة. فكما لا يَحْسُن منّا في البيع والشراء أن نأخذ من المشتري المال فندفع
                    إليه ما نَعتقِد أنّه يُنْتَفَعُ به ونحن نعلم أنّ ذلك الشي ممَّا لا يَصِحّ أن
                    يُنتفَع به على وجهٍ من الوجوه فكذلك ما ذكرناه.</p>
                <p>وإذا كان الأمر على ما وصفنا وكانت الكنائس ممّا يصح أن يُنتفعَ بها من نبنيها له
                    بأن يسكنها فأخذنا الأجرة على ذلك يحسن، فإن لم يُنتفَع بها ولم يسكنها فقد أتى من
                    قبل نفسه إذ ذلك يجري مجرى من اشترى منّا الثياب فأحرقها في آنِه [ ] الـ[ قِبل]
                    نفسه دوننا لأنّه [ إذ]ا <pb facs="#surf-pb-Fd-27a" n="Fd-27a"/> أعطيناه مِمَّا
                    يصح اِنتفاعه به فلا فصل بين أن يحرقها وبين أن يلبسها فيما يرجع إلينا وإذا كان
                    الأمر على ما وصفنا فإنّه يحسن من فاعل الـסכה أن يفعلها لنا ويأخذ على ذلك
                    الأجرة.</p>
                <p>ونحن فلِمكان أنّا نقصد بها ما هو حسن في الشريعة الثابت صحّتها حسن منّا الاِستئجار
                    لهذا الوجه والمستأجر للأ[ جيــ]ر لبني الكنائس لمَّا كان قصده في الاستئجار عبادة
                    الـ[ ] في الموضع الذي يبنيه قبح منه. وإن كان الأقرب في هذا المستأجر أن يكون قصده
                    هو القبيح دون استئجاره، وأظنّ أنّ أكثر أصحابنا يمتنعون من استئجار الجور في عمل
                    الـסכה والأَوْلى ما ذكرته من حلق الأبرص والנזיר فهو جار هذا المجرى، فأيّ شيء عرض
                    فانظر إن كانت صفته صفة ما ذكرناه فاحمله عليه ولا تراعي فاعل ذلك.</p>
                <p>فأمَّا صبّ الماء على الـטמי ليطهر حسب ما نحن مستعملوه مع ما في ذلك من الخلاف إذ
                    كان الربانيون يرون أنّ الطهر هو في מקום [الـגו]ים فإنّه على هذا المذهب (عندنا)
                    أن [؟] يقبّح ممّن لا يعلم [ ]بدون بذلك <pb facs="#surf-pb-Fd-27b" n="Fd-27b"/>
                    فهو جار مجرى من يصبُّ الماء من جانب النهر إلى جانبه فلا يحسن أن يأخذ <note
                        type="pb">Quire#2</note> منّا عليه أجره. ولا يحسن منا أن نأمره بذلك ولا أن
                    نستأجره، بل من كان غير عارف بالله تعالى وبصدق الرسول من الأمّة فحكمه أيضًا هذا
                    الحكم، غير أنّه وإن فعل ذلك مع قبحه وأمرناه به مع قبح الأمر، فإن فعله مجزيٌّ
                    ومعنى الإجزاء أنّ النجس يخرج من טמאה بذلك الفعل وهو جاري مجرى الـחמים بماء مغصوب
                    وكذلك الكلام فيمن يرشّ على النجس <note place="left">
                        <p>במ’ לא:כג</p>
                    </note>[ב]מי נדה مع قول الكتاب <note place="left">
                        <p>במ’ יט:יט</p>
                    </note>והזה הטהור על הטמא.</p>
                <p>والكلام في الإجزاء وتفصيله يحتاج إلى باب مفرد غير أنّه قد ذكرنا ما يتعلق بهذا
                    الباب من الفصل بين רש מי נדה وحلق الأبرص إلى غير ذلك ممّا بيّناه ونبيِّنُه في
                    هذا الفصل وتطهير الثياب والآلات يجري هذا المجرى في أنّه وإن فعل ذلك من لا يحسن
                    منه فعله فإنّ فعله مجزيٌّ.</p>
                <p>فأمّا الختانة فليست من الأفعال التي يصح أن يفعل مثلها في المستقبل بالمختون فينظر
                    في كونها مجزية أم غير مجزية إذا وقعت ممَّن لا يحسن فعله إياها لأنّ ما لا <note
                        type="pb">Fb 38b</note> يجزى هو الذي يحتاج إلى <pb facs="#surf-pb-Fd-28a"
                        n="Fd-28a"/> إعادة مثله إذا وقع فاسدًا وذلك كالبيع والشري من السكران [ ]
                    وبعقد زيغته إلى غير ذلك ممّا يحتاج أن يُعيده عند صحوه فيكون ما فعله غير مجزيٍّ
                    وذلك إنّما يصحّ لمَّا أمكن تكرير العقد والمبايعة. والختانة فمُحَال ذلك فيها
                    وإنّما النظر يكون في حسن فعل الـגוי
                    <app>
                        <lem>الـגוי إياها</lem>
                        <rdg wit="">ولنا Fb</rdg>
                    </app> بنا أولنا.</p>
                <p>واِعلم أنّ الختانة جارية مجرى رش מי נדה في أنّه ينبغي أن لا تحسن إلَّا ممَّن كان
                    عالمًا بأنّه إذا فعله بنا انتفعنا فيَحسن أخذه الأُجرة لعلمه بذلك ويحسن أن يتفضّل
                    به علينا حسبما بيَّنا، حَسُن ذلك بهذا الشرط وقُبحه متى اِرتفع هذا الشرط إذ كان
                    ذلك ممّا ليس في العادة أن ينتفع به فهو مفارق لحلق الأبرص حسب ما بيّنا (حسن ذلك
                    بهذا الشرط إذا كان ذلك).</p>
                <p>والختانة هذا حكمها لأنّه لولا الشرع لم تُفعل كما لولا الشرع لم נתרשש במי נדה فمن
                    لا يعلم من الـגוים كوننا متعبدين بذلك لم يحسن أن <note type="pb">Fb 39a</note>
                    يفعله بنا ولا أن يأخذ الأجرة وأمْرُنا له به يُقَبَّح لأنّه أمر بما لا يأمن فاعله
                    كونه عبثا فهذا وجه في قُبح ختانة المخالف.</p>
                <p>ووجه ثان في الـ <pb facs="#surf-pb-Fd-28b" n="Fd-28b"/> ختانة خاصة دون ما تقدّم
                    وهو أنّها إدخال ألم، لا يَخرجُ من أن يكون ظلمًا، إلّا بعوض يتضمّنه الله تعالى
                    على ذلك فلذلك قَبُحت عقلًا فمن حقّ فاعلها أن يكون عالمًا بكون القديم تعالى
                    دالًّا على حسنها ولا يعلم ذلك إلّا مع العلم بأنّه سبحانه قد تضمّن العوض، فمتى لم
                    يعلم ذلك قَبُحَت منه فإذا كان المخالف غير عالم بأنّ الله تعالى قد أمرنا بها
                    وتضمّن العوض عليها فهي قبيحة منه وأمرُنا له بفعلها أمر بقبيح، فينبغي أن لا
                    نأمره. ومن كان من الأمّة غير عالم بما ذكرناه فحكم ختانته في القبح هذا الحكم فمن
                    حق الختّان أن يكون عدليًا وألّا يعتقد أنّ الأطفال من حيث كانوا مُلكا لله تعالى
                    يجوز أن يأمرنا <note type="pb">Fb 39b</note> بإيلامهم من غير عوض إذ هذا هو
                    حقيقة الظلم فكأنّه قد اِعتقد أنّ الله تعالى يجوز أن يأمر بالظلم.</p>
                <p>والكلام في ذبح البهائم يجري هذا النحو غير أكل ذبيحة من صفته ما ذكرنا يقبح لقوله
                        <note place="left">
                        <p>דב’ יד:כא</p>
                    </note>לא תאכלו כל נבלה فلا يحسنُ أكل الحيوان إلّا أن يكون من ذبيحة من إباحة
                    الله تعالى الـ <pb facs="#surf-pb-Fd-29a" n="Fd-29a"/>ذبح وهو العالم بحسن ذلك
                    وشرح هذا يجيء في الحلال والحرام. والغرض ها هنا بيان ما يَحسنُ أن نأمر به
                    المخالف. وما لا يَحسُن أمره به فأمره بذبح الحيوان لا يحسن لمَّا كان ذبحه قبيحًا
                    كما لم يحسن أمره بالختانة فالطريق في الكلِّ سواء. ومع قبح ذبحه فأكل مذبوحِه
                    حرام. ولذلك يُقال فيها أنّها أيضًا غير مجزيّة والكلام فيما يُقبَّح تقريبه من نحو
                    ما فيه عيب وما هو غصب يجري هذا المجرى، وسنبيِّن أنّ كلّ ذلك يُسمّى נבלה.</p>
                <p>الكلام في الوجه الثالث وهو صفة من يُفعل به ذلك</p>
                <p>اِعلم أنَّا قد بيَّنا فيما قبل من يلزمه <note type="pb">Fb 40a</note> هذا الفرض
                    وقسّمناه على قسمين أحدهما محجوج يجب أن يَفعَل ذلك بنفسه إذا كان من نسل إبراهيم
                    عليه السلام وخصوصا من בני ישראל والآخر أن يَفعل ذلك بولده أو من يقوم مقامه في
                    فعل ذلك من سائر الأمّة حسب ما بيَّنا كون ذلك من فروض الكفايات فمن حق المولود أن
                    يكون من בני ישראל أو من نسل إبراهيم عليه السلام فلا يَحُسن من أحدنا أن يفعل ذلك
                    بمولود ليست صفته <pb facs="#surf-pb-Fd-29b" n="Fd-29b"/> ما ذكرنا.</p>
                <p>لمَّا كان هذا الفعل قبيحا من طريق العقول ما لم يتضمن الله تعالى عليه العوض.
                    والعوض مُتَضمَّن لمن كان من عداهم نسله عليه السلام حسب قوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:י</p>
                    </note>המול לכם כל זכר فكون من عداهم معتقدًا لوجوب ذلك عليه لشرع يعتقد صحّته لا
                    يُؤثّر في قُبح ذلك إذا كان اعتقاده جهلًا، فيجب أن لا يَحْسُن ذلك فكذلك لا يحسن
                    أن يُفعل هذا الفرض بمن كان من نسل إبراهيم من بني إسرائيل مع مخالفته إيانا في
                    الشرع.</p>
                <p>وإن كان ذلك واجبًا عليه من حيث أنّ <note type="pb">Fb 40b</note> اعتقاده نسخ
                    شرعنا وتصديقه لمن نسخه يقتضي أنّه يفعل ذلك لا لوجوبه لأنّه، والحال هذه، لم يعلم
                    وجوب هذا الفرض عليه فضلًا عن أن يفعله لوجوبه. وإنّما اِعتقد كونه واجبًا من طريق
                    فاسد وهو تصديقه من ذكرناه فهو على غير ثقة من وجوبه، فمحال أن يحسن منه ذلك وحاله
                    هذه الحال، لأنّ اِعتقاد كون الفعل واجبا لا يدخل في الحسن.</p>
                <p> كما أنّ اعتقاد الهند وجوب قتل أنفسهم لا يدخل ذلك في الحسن وإنّما يكون ذلك حسنًا
                    متى عُلِم وجوبه إذ كان الواجب لا يكون واجبًا <pb facs="#surf-pb-Fd-30a" n="Fd
-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-30a"/> إلّا وهو حسن وعلمه بذلك من حاله يجعله على ثقة من كونه غير قبيح ومتى
                    لم يكن عالمًا ففعله فهو فاعل له مع كونه غير آمِن من قبحه فحاله كحال من اِعتقد في
                    الخبر أنّه صدق فلو حسن ما هذا حاله لحسن من أنّ النصارى الأخبار بالتثليث ومن
                    المشبهة الخبر بالتجسيم إذ كانوا، لا محالة، يعتقدون كون الخبر عن ذلك صدقا <note
                        type="pb">Fb 41a</note> وشرح هذه الجملة وبيان قُبح ما هذا سبيله تجده لنا في
                    قسمه المُقَبَّحات والواجبات وحصر ذلك وللعلماء في غير موضع من كتبتهم. فأمّا فعلنا
                    ذلك بهم إذا علمنا أنّهم قد وجب عليهم من فرض الختانة ما وجب علينا واعتقادهم نسخ
                    شرعنا لا يخرج الشرع من أن يكون لازمًا لهم كلزومه لنا.</p>
                <p>وقد بيَّنا أنّ فرض الختانة من فروض الكفايات وعلينا أن نفعل ذلك بولد غيرنا إذا لم
                    يتولَّ ذلك هو بنفسه، فيجب مع التمكّن أن نختن من ذكرنا حالهم غير أنّه لا يُحْسَن
                    منَّا أخذ الأجرة منهم على ذلك من حيث أنّهم غير مُثابين على دفع الأجرة كما أنّهم
                    لا يُثابون <pb facs="#surf-pb-Fd-30b" n="Fd-30b"/> على ختن أولادهم لمَّا لم
                    يعلموا وجوب ذلك. وإذا لم ينتفعوا بدفع هذا الأجرة إلينا كنَّا في حُكم الظالمين
                    لهم بأخذها. وجرى ذلك مجرى ما بيَّنا من قِبَل من أخذ الأجرة على فعل الأصنام ولا
                    فصل.</p>
                <p>والغرض بهذا الـ <note type="pb">Fb 41b</note> باب أكثره ما يرجع من الخلاف إلى ما
                    يقتضيه الشرع حسب ما نبيّنه وما ذكرناه الآن فطريقه العقول.</p>
                <p>فنقول إنّ الأمّة اختلفت فبعضهم يرى ختن الميِّت وهم الربانيون إلَّا أنَّهم يختنونه
                    وإن مات قبل الثامن من غير أن يتركوه إلى الثامن ومن غير أن يفعلوه لأجل ما ورد من
                    نصٍّ <note place="left">
                        <p>וי’ יב:ג</p>
                    </note>וביום השמיני ימול וג بل لا يراعون ذلك، والذي دعاهم إلى ختنه فيما أظنُّ
                    أنّهم كرِهوا أن يقوم الطفل في الآخرة وهو أقلف. والظاهر من مذهب أصحابنا المنع منه
                    فبعضهم اِحتج لذلك بقوله تعالى <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יג</p>
                    </note>והיתה בריתי בבשרכם وبعضهم اِحتج بما يجري مجرى المعارضة والإلزام بأن قال
                    فيما أظنُّ أنّه لو لزم ذلك للزم في قوله <note place="left">
                        <p>שמ’ יג:יג</p>
                    </note>ופטר חמור תפדה בשה أن يفدى وإن كان ميِّتا وكذلك في قوله تعالى <note
                        place="left">
                        <p>שמ’ כא:כד</p>
                    </note>עין תחת עין <pb facs="#surf-pb-Fd-31a" n="Fd-31a"/> فكان يجب أن نقلع
                    عين الميِّت كما نقلع عين الحيّ.</p>
                <p>واِعلم أنّ من حق القائل بمقاله أن يطالب بدليلها وأن <note type="pb"
                        >1803:82a</note> يتناهى معه في المطالبة إلى أن يدّعي دعوى لا يمكنه تثبيتها
                    بل يعوِّل على مجرد الدعوى <note type="pb">Fb 42a</note> فحينئذ يبيَّن فساد
                    مقالته إذا كان مذهبه فاسدا، أو أن نبتدئ فندلُّ على فساد مقالته فهذان الوجهان هما
                    الأولى في مناظرة المُبطِل وإن كنَّا نعارضه على مذهبه بمعارضة ونلزمه إلزامًا
                    نُديم به إلتزامه ما قد عُلم من حاله أنّه لا يقول به ليترك ما أدّاه إليه إذا لم
                    يمكنه إسقاطه عن نفسه. وهذا ركيك في المناظرة لأنّه أكثر ما في الباب أن تدعوه
                    الضرورة إلى إلتزامه وإلى <note type="pb">1803:82b</note> القول به، فلا نصل إلى
                    الغرض الذي هو إبطال مقالته، بل يقول بكلِّ ما يلزمه عليها فمن ألزم الربانيون على
                    قولهم بختانة الميّت أنْ تقلع عين الميّت إذا كان قد قلع عين غيره ومات.</p>
                <p>لا يصل بهذا الإلزام إلى إفساد قولهم لأنّهم لو إلتزموه لاحتاج في إفساد ما إلتزموه
                    إلى مثل ما احتاج إليه في إفساد <pb facs="#surf-pb-Fd-31b" n="Fd-31b"/> قولهم
                    ممَّا لزم عليه ما ألزمهم غير أنّه لمَّا علم فيما أظن أنّهم لا يلتزمون ما ألزمهم
                    تطرَّق به إلى إفساد قولهم. وقد بيَّنا أنّ غير ذلك في الـ <note type="pb">Fb
                        42b</note> نظر هو أولى <note type="pb">1803</note> من نحو المطالبة بصحّة
                    الدلالة إلى بيان فساد دلالته.</p>
                <p>واِعلم أنّ الأولى عندنا ختن الميّت في الثامن حسب ما دلَّ عليه ظاهر النص إذ لم
                    يشترط في الأمر كون المولود حيًّا ولا فصل بين من جعل ذلك شرطًا في وجوب الختانة
                    وبين من جعل سلامته من العاهات شرطًا في ذلك إذ ليس قوله تعالى <note place="left">
                        <p>בר’ יג:יז</p>
                    </note>והיתה בריתי בבשרכם לברית עולם دالًّا على كون الحياة شرطًا ولو دلَّ ذلك
                    على ما قالوه لوجب أن يكون العلم بأنَّه سابقًا شرطًا في ذلك أو الظنُّ القائم مقام
                    العلم فكان لو أخبرنا النبي عليه السلام بأنَّ المولود يموت في نهاية الثامن لوجب
                    أن يُقبِّح ختنه مع صحّة جسمه وموته في اليوم الثامن بأسره لأنّ العلم ببقائه على
                    هذا القول شرط في ذلك.</p>
                <p>ومعلوم وجوب ختانته، والحال هذه، بظاهر النص فلا يمكنه أن يخالف في ذلك فيجب أن لا
                    يُراعى بقاءه وألّا يكون العلم بأنّه سيموت في
                    آخر الثامن بمانع من ختانته إذا كان صحيحا. وإذا لم يجب مراعاة بقاءه لم يجز أن
                    يكون الموت الـ <note type="pb">Fb 43a</note> مذكور مانع من ذلك. فكذلك لا يجوز
                    أن يكون موته في الثامن مانعًا من ذلك.</p>
                <p>وإنّما اشترطنا صحّة جسمه في الثامن وبيَّنَّا أنّه مع ذلك يجب ختنه وإن علم موته
                    حتّى لا يقول القائل إنّه لا يجوز ختنه في الثامن إذا عُلِم أنّه سيموت في أوَّل
                    التاسع لمَّا كان في ذلك خلاف. فاحتججنا بما لا خلاف فيه وهو أن يكون المولود في
                    الثامن صحيحا وموته معلوم في التاسع بخبر النبي. فإن قال فما معنى كون العهد في
                    אבשארנא لعهد الدهر حسب قوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:ז</p>
                    </note>לברית עולם إذا ختن وكان المعلوم لكم أنّه يموت في التاسع فضلًا عن أن
                    تختنوه في الثامن وهو ميِّت.</p>
                <p>قيل له إنّه لمَّا سمَّى الختانة عهدًا كقوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:י</p>
                    </note> ואת בריתי אשר תשמרו ביני וביניכם ובין זרעך אחריך המול לכם כל זכר بيَّن
                    دوام كون هذا العهد في أجسامنا إلى الأبد بقوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יג</p>
                    </note>והיתה בריתי בבשרכם לברית לעולם فجرى ذكر التأبيد مع الـברית مجرى ذكر ذلك
                    في عهد إسحق بقوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יט</p>
                    </note>והקמותי את בריתי אתו לברית <note type="pb">Fb 43b</note> לזרעו
                    אחריו.</p>
                <p>وذلك في التحقيق يعود إلى معنى التأبيد بإعاده لـברית فهو في المعنى قائم مقام قوله
                        <note place="left">
                        <p>בר’ יז:ז</p>
                    </note>והקמותי את בריתי אתו לברית לזרעו אחריו وكذلك قوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יג</p>
                    </note>והיתה בריתי בבשרכם לברית معناه <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יג</p>
                    </note>והיתה בריתי בבשרכם לעולם يفيد تأبيد فرض الختانة المسماه בברית لا غير فيجب
                    أن لا يكون ذلك دالًّا على كون الفرض واجبًا في الحيِّ دون الميِّت لمَّا ورد النص
                    عامًّا وهو قوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יב</p>
                    </note>ובן שמונת ימים וג.</p>
                <p>فأمَّا ما يفعله الربانيون الآن من ختن المولود قبل الثامن فهو عبث لا شبهة، إذ كان
                    النص لم يدلّ على حسنه وليسوا أهل نظر فنتتبع احتجاجاتهم، بل نرى ذكر ما نعتمده
                    وبيان دلالته فهو الأولى من التشاغل بإفساد خرافات دعتهم إلى المذاهب الفاسدة إذ
                    كان ما يذكرونه من ذلك ليس بمعتمد في احتجاجهم بل عزّ(؟) عزلهم على ما يدّعونه من
                    النقل وإنّما يذكرون ما يذكرونه من الشبهة على سبيل التأبيد وللكلام معهم في النقل
                    باب مفرد. وإذا لم يكن للختانة وجه قبل <note type="pb">Fb 44a</note> الثامن
                    فينبغي أن لا تُفعَل.</p>
                <p>فإن قال إذا كانت الختانة عندكم في الثامن واجبة بظاهر النص ولم تكن الحياة شرطًا في
                    وجوبها، فالأوجب ترك من يموت قبل الثامن إلى الثامن لتتموا الفرض فيه أو أن يكون
                    ذلك أقلُّ الأحوال جائزًا لأمر يعرض من الإشتغال عن دفنه، وإذا جاء الثامن عليه وجب
                    ختنه ومن قولكم فيما لا يتمّ الواجب إلّا به إنّه واجب כהו. قيل له إنّه قد ثبت
                    أنَّ دفن الميت واجب ومحال أن يكون الشيء واجبًا وتركه واجبٌ ما لم يكن لهما ترك
                    ثالث يصحُّ أن يخلو المكلّف منهما إليه، فإذا لم يجز أن يكون ترك الدفن واجبًا لم
                    يجز أن يقال إنّه يجب الترك إلى أن يرد الثامن فيفعل الختانة، بل في تركه ضرر
                    فالأولى تقديمه.</p>
                <p>وإنَّما يصحُّ أن يقال إنّ ما لا يتمّ الواجب إلَّا به يجب أنّ واجبًا ما لم يكن ترك
                    ذلك الأمر أولى من فعله. وقد بيَّنا أنّ الدفن أولى من تركه فالثامن يأتي وليس هناك
                    ما يصحّ أن يفعل به الختانة فعلى هذا يجب أن يجري الكلام.</p>
                <p>فأمَّا ما ذكرناه من الإلزام على هذه المقالة، فإنَّا لو إلتزمناه <note type="pb"
                        >Fb 44b</note> لما ضرَّ غير أن פטר חמור المفدى بشاة، فداه منه بدل وهو ما
                    قال <note place="left">
                        <p>שמ’ יג:יג</p>
                    </note>וערפתו وإذا كنّا غير مكلَّفين ذلك فليس يجب أن يجعل لنا سبيل إلى العلم
                    بمعناها وبين المفسرين فيها خلاف فمنهم من يرى ضرب عنقه ومنهم من يرى وسمه. وإذا لم
                    نكن عارفين بمعناها وكان ذلك ليس من تكليفنا فأيُّ شيء جوَّزناه فيه لم يضر.</p>
                <p>فأمَّا ما ذكره من قوله <note place="left">
                        <p>שמ’ כא:כד</p>
                    </note>עין תחת עין فلا شبهة في بابه أنّ ذلك مفعول بالجاني على سبيل شفاء غليل
                    المجني عليه ليهدىء حمى صدره بما يفعل بظالمه، ولذلك لم يقرَّ <note place="left">
                        <p>דב’ יט:ו</p>
                    </note>גואל הדם بقتل الظالم والأخذ بثأره حتّى أنّه إن كان القاتل ساهيًا فلمكان
                    حُموِّ صدر من جنى عليه يقتل أبيه ونسيبه جعل ذلك عذرًا له في قتله الساهي حسب قوله
                        <note place="left">
                        <p>דב’ יט:ו</p>
                    </note>פן ידרוף גואל הדם אחרי הרוצח כי יחם לבבו וג وإن كان غير مستحقٍّ للقتل حسب
                    قوله <note place="left">
                        <p>דב’ יט:ו</p>
                    </note>ולו אין משפט מות כי לא שונא הוא וג̇.</p>
                <p>وإذا كان موت الجاني بقلعه عين أبيه أخذ فيما يشفي غليله فلا وجه لمطالبته بقلع عينه
                        <note type="pb">Fb 45a</note> مع كونه ميِّتًا فإن كان ذلك ممَّا يُطَيِّبُ
                    نفسه تعزيةً على ذهاب بصره، فإنَّا لا نمنعه منه بل يُسوَّغ له أن يقطع رجل الميِّت
                    ويده وأن يفعل به مثل ما أوقعه به. على أنّه يمكن أن يفصل بين ذلك وبين ما قلناه في
                    الختانة بأن يقال إنّه قال في هذا الباب ما هو إمارة فيكون ذلك مفعولًا بالحيِّ دون
                    الميت وهو قوله <note place="left">
                        <p>וי’ כד:כ</p>
                    </note>כאשר יתן מום באדם וג̇ وكان كون ذلك מום إنّما يكون في الحيِّ دون الميِّت
                    لم يكن لفعل ذلك بالميت معنى.</p>
                <p>فأمَّا حلق الأبرص في السابع حسب قوله <note place="left">
                        <p>וי’ יד:ט</p>
                    </note>והיה ביום השביעי יגלח וג فإنّ ذلك ليحصل له الطهر في منتهى السابع فإذا مات
                    في ذلك اليوم لم يكن لفعل ذلك معنى، ولهذا قال <note place="left">
                        <p>וי’ טו:יג</p>
                    </note>וכבס בגדיו וג.</p>
                <p>والكلام في חטוא בעל מת يجري هذا المجرى لأنّ الغرض به تطهيره كقوله <note
                        place="left">
                        <p>במ’ יט:יט</p>
                    </note>יחטאו ביום השביעי إلى قوله <note place="left">במ’ יט:יט </note>וטהר
                    בערב.</p>
                <p>والكلام في حلق الـנזיר يجري هذا المجرى لأنّه إذا حلق في السابع من טמאה بالميِّت
                    فالغرض به استئناف زمان نذره كقوله <note place="left">
                        <p>במ’ ו:יב</p>
                    </note>והימים הראשונים יפלו בי טמא נזרו وحلقه عند كمال نذره <note type="pb">Fb
                        45b</note> ليشرب الخمر من بعد كقوله <note place="left">
                        <p>במ’ ו:כ </p>
                    </note>ואחר ישתה הנזיר יין.</p>
                <p>ومن حق شعره أن يكون محرَّقًا تحت القربان الذي يطبخ من الـשלמים كقوله ونحن <note
                        place="left">במ’ ו:יח </note>ונתן על האש אשר תחת זבח השלמים وكل ذلك بعيد
                    الشبه من الختانة فعلى هذا يجري الكلام.</p>
                <p>الكلام في الوجه الرابع وهو الكلام في الآلاة التي يُفعَل بها ذلك</p>
                <p>اِعلم أنّ الكلام في ذلك يتشعّب إلى أمرين أحدهما صفة ما تفعل به الختانة. والثاني
                    صفة ما تحلّه الختانة ويحصل بذلك الكلام في حقيقتها ومائيتها وإن كان ظهور معناها
                    بين أهل اللغة يغني عن شرحها غير أنّه لمَّا كانت هذه اللفظة عبرانية وبها ورد
                    التعبُّد وجب أن نذكر اشتقاقها وما أخذت منه وما منها جوهري.</p>
                <p>فنقول إنّ هذه اللفظة من ثلاثة أحرف جوهرية وهي النون والميم واللام كقوله <note
                        place="left">
                        <p>בר’ יז:יא</p>
                    </note>ונמלתם فذلك قياس <note place="left">
                        <p>במ’ יד:מג</p>
                    </note>ונפלתם ومعناها القطع، غير أنّ النون من جملة ذلك قد تُحرَّف تارة وتختصر
                    أخرى فحذفها <pb facs="#surf-pb-Fd-18a" n="Fd-18a"/> في مثل قوله <note
                        place="left">
                        <p>בר’ יז:כג</p>
                    </note>וימל את בשר ערלתם واختصارها في قوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יד</p>
                    </note>ימול، פדגש الميم يقوم مقامها كما أنّ דגש الفاء في <note place="left">
                        <p>דב’ כב:ח</p>
                    </note>יפול يقوم مقامها وإن كانت النون لا يجوز أن تحذف من هذه اللغة عند بعض
                    אלדקדקיין. فيقول إنّ הפיל فيه نون مختصرة، فيجريه مجرى הנפיל ويتعذَّر عنده مثل
                    ذلك في וימל.</p>
                <p>وقد وجدنا هذه اللفظة إذا حُذف منها النون يزاد عليها لام أخرى فتدخل في باب ما
                    يترادف من الحروف كقول الكتاب <note place="left">
                        <p>תה’ צ:ו</p>
                    </note>ימולל ויבש وتفسيره ينقطع ويبس فترادف اللامين كترادف البائين في <note
                        place="left">
                        <p>קה’ א:ו</p>
                    </note>סובב وأصل ذلك סוב فنظائر ذلك تكثر وحذف النون الجوهري فقد يصحُّ كقوله
                        <note place="left">
                        <p>דב’ ב:כד</p>
                    </note>קומו סעו. والنون فقد تكون أصلية في ذلك كقوله <note place="left">
                        <p>במ’ י:לג</p>
                    </note>נוסע לפניהם. وقد وردت هذه اللفظة أيضًا توسعا في موضع تدلُّ على أنّ
                    حقيقتها هو القطع كقوله <note place="left">
                        <p>דב’ ל:ו</p>
                    </note>ומל יי אלהיך את לבבך غير أنّ اشتهارها على سبيل الحقيقة هو في هذا القطع
                    المخصوص حتى أنّه لمَّا تُجوَّز بها في القلب فإنَّ ذلك تشبيه بقطع القلفة، إذ كان
                    القلب إذا اِستكثر صاحبه من الجهل <note type="pb">Fb 46b</note> والعزم على
                    القبيح <note type="pb">Fb 18b</note> وُصف بأنّه ערל לב وقد قال تعالى <note
                        place="left">
                        <p>דב’ י:טז</p>
                    </note>ומלתם את ערלת לבבכם.</p>
                <p>فلذلك كانت هذه اللفظة مستعملة في مدار الكتاب في هذا القطع المخصوص دون ما عداها من
                    الألفاظ الجاريه هذا المجرى من نحو الـכריתה والـגזירה فمحل هذا القطع رأس ذكر
                    الإنسان مع ما يتَّصل به من القلفه، فقد يوصف به ذلك وقد يوصف به الشخص بجملته
                    كقوله <note place="left">
                        <p>בר’ לד:כב</p>
                    </note>כאשר הם נמולים وقال <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יד</p>
                    </note>ימול בשר ערלתו فيصف هذا العضو بذلك وتفسيره على أحد القولين ينقطع،
                    فالمنقطع هو العضو فلا تستعمل هذه اللفظة في قطع ما سواه في الأكثر إلَّا بتكرير
                    اللام نحو قوله <note place="left">
                        <p>נח’ ג:לד</p>
                    </note>מה היהודים האמללים ومثل <note place="left">
                        <p>נח’ א:ד</p>
                    </note>אמלל בשן.</p>
                <p>فأمّا على الصيغة الأولى فحكمها ما ذكرت والغرض بيان ما ذكرناه في أوّل الباب من صفة
                    الله. وفي ذلك بين الناس خلاف فالعنانية يرون أنّ ذلك يجب أن يُفعل بالمقراض
                    واحتجوا بقوله <note place="left">
                        <p>יהו’ ה:ב</p>
                    </note>עשה לך חרבות צורים فالياء والميم علامة الجمع وكان المقراض من قطعتين
                    فتأوَّلوا هذا التأويل لمَّا لم <pb facs="#surf-pb-Fd-19a" n="Fd-19a"/> يقل צור
                    وقد وجدنا ما كأنّه مبطل لما قاله من قوله <note place="left">
                        <p>שמ’ ד:כה</p>
                    </note>ותקח צפורה צור ولم يقل צורים فلو كان ما ذكروه واجبا لكان لا <note
                        type="pb">Fb 47a</note> يخفى ذلك عنها. وأصحابنا قد منعوهم من ذلك وزعموا
                    أنّه أمر بفعل آلات كثيرة لمَّا لم يكفِ في ختانة القوم الآلة الواحدة، فلمَّا كانت
                    الآلات كثيره وُصِفت بكونها حادّة بلفظ الجمع كما كان اِسمها اسم جمع فلذلك قال
                    צורים.</p>
                <p>والذي نقوله فيما يقتضيه النظر من غير أن نتكلَّم في مُقتضى هذا اللفظ أنّ القديم
                    سبحانه لمَّا أمرنا بالختانة ولم يذكر لنا صفة الآلة التي يُفعَل بها ذلك ولا محالة
                    أنّه إذا لم يتمَّ ذلك إلَّا بآلة فإنَّا مأمورون باستعدادها ويجب أن تكون الآلة
                    على صفة يكون الألم معها أقلُّ ما يمكن أن يتمَّ الغرض بالختانة معه. فلذلك وجب أن
                    تُحدَّ ليخفَّ الألم، فإن كان ألم المقارض أخفُّ وأقلُّ فينبغي أن يكون هو المقصود.
                    وإن كان السكين بهذا الحكم فهي أولى وإن كان الألم في الموضِعين واحدًا كنّا
                    مُخيَّرين ووجب أن لَا نتكلَّف بل أيُّهما كان حاضرًا فعلنا به ما أُمِرنا وكذلك
                        <pb facs="#surf-pb-Fd-19b" n="Fd-19b"/> الكلام في الموس. ولا يمتنع أن
                    يُراعى مع ذلك ما يكون معه الصانع أشدّ تمكُّنًا <note type="pb">Fb 47b</note>
                    حتَّى لا يجب على المختون ما يُستضرُّ به.</p>
                <p>الكلام في الوجه الخامس وهو زمان فعل ذلك وما يتَّصل بذلك</p>
                <p>اِعلم أنَّ زمان الختانة من أوّل الثامن إلى آخره حسب قوله <note place="left">
                        <p>וי’ יב:ג</p>
                    </note>וביום השמיני ימול ما لم يكن عنه في الثامن قاطع ومانع يحيل فعله فيه فيقوم
                    التاسع مقامه وكذلك العاشر إلى أن تلزمه الحجة حسب ما نبيِّن ذلك عند تتبع النصوص
                    في قوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יג</p>
                    </note>המול ימול יליד ביתך וג. وقد فرَّق بعض الناس بين قوله <note place="left">
                        <p>וי’ יב:ג</p>
                    </note>וביום השמיני وبين قوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יב</p>
                    </note>ובן שמונת ימים فزعم أنّ قوله <note place="left">
                        <p>בר’ יז:יב</p>
                    </note>ובן שמונת ימים يقتضي كون الثمانية أيام كاملة حتَّى أنَّه إذا ولد المولود
                    نصف النهار من يوم مخصوص وجبت الختانة نصف نهار التاسع.</p>
                <p>إذ قوله <note place="left"/>בן חדש وما جرى مجراه وجب أن تكون حقيقته كمال ما
                    يسمَّى من الزمان חודש فلا يجوز أن يكون له عشرون يوما ونحوها فيوصف بأنّه ابن شهر
                    كذا لا يجوز أن يوصف بأنَّه ابن ثمانية أيام إلَّا وقد مضى له ثمانية أيام كاملة</p>-->
                </div></div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>