<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?teipublisher template="edition-ar.html" view="page"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a">Al-Kitāb al-Anwār</title>
                <title level="m">MAJLIS – The Transformation of Jewish Literature in Arabic in the
                    Islamicate World.</title>
                <author>Yaʿqūb b. Isḥāq al-Qirqisānī</author>
                <editor>Gregor Schwarb</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>MAJLIS – The Transformation of Jewish Literature in Arabic in the Islamicate
                    World.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="MS1">Nemoy Edition</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface n="1" xml:id="surf-pb-1">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0001.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="2" xml:id="surf-pb-2">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0002.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="3" xml:id="surf-pb-3">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0003.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="4" xml:id="surf-pb-4">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0004.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="5" xml:id="surf-pb-5">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0005.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="6" xml:id="surf-pb-6">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0006.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="7" xml:id="surf-pb-7">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0007.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="8" xml:id="surf-pb-8">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0008.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="9" xml:id="surf-pb-9">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0009.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="10" xml:id="surf-pb-10">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0010.jpg"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="ar" type="main-ar" xml:lang="ar-Hebr">
                <div n="1" xml:id="ar_0">
                    <pb facs="#surf-pb-1" n="1"/>
                    <head>0.</head>
                    <p>كتاب الأنوار والمراقب<lb/>وهو ثلاث عشرة مقالة<lb/>المقالة الأولى وهي صدر الكتاب<lb/>المقالة الثانية في إيجاب البحث والنظر وإثبات حجّة العقل<lb/>المقالة الثالثة في الردّ على الأفاريق وأقاويلهم<lb/>المقالة الرابعة في الوجوه والأسباب التي يوصل بها إلى معرفة الفرائض<lb/>المقالة الخامسة في الختانة والسبت<lb/>المقالة السادسة في شرح تسع فرائض<lb/>المقالة السابعة في رؤوس الشهور وطلب الـ<foreign xml:lang="he">אביב</foreign>
                        <lb/>المقالة الثامنة في <foreign xml:lang="he">חג השבועות</foreign> في <foreign xml:lang="he">בין
                            הערבים</foreign>
                        <lb/>المقالة التاسعة في الكلام على سائر الأعياد والفرق بين العيد والسبت في
                        الـ<foreign xml:lang="he">מלאכה</foreign>
                        <lb/>المقالة العاشرة في طمأ الحيوان والناس جميعًا<lb/>المقالة الحادية عشر في الفروج التي هي الـ<foreign xml:lang="he">עריות</foreign> وفيها ذكر
                        الـ<foreign xml:lang="he">יבום</foreign>
                        <lb/>المقالة الثانية عشر في جميع ما يُحرَّم من المآكل وكذلك ما يُلبس وما يُزرع<lb/>وفيها ذكر الـ<foreign xml:lang="he">ציצית</foreign>
                        <lb/>المقالة الثالثة عشر في المواريث</p>
                    <div n="2" xml:id="ar_0_1">
                        <head>0.1.</head>
                        <p>ذكر عدد أبواب المقالات<lb/>الأولى تسعة عشر بابًا<lb/>الثانية ثمانية وعشرون بابًا</p>
                        <pb facs="#surf-pb-2" n="2"/>
                        <p>الثالثة خمسة وعشرون بابًا<lb/>الرابعة ثمانية وستون بابًا<lb/>الخامسة أربعون بابًا<lb/>السادسة مائة وأربعة أبواب.<lb/>السابعة أحد وعشرون بابًا<lb/>الثامنة خمسة عشر بابًا<lb/>التاسعة أربعة وعشرون بابًا<lb/>العاشرة ستة وستون بابًا<lb/>الحادية عشر أحد وثلاثون بابًا<lb/>الثانية عشر اثنان وأربعون بابًا<lb/>الثالثة عشر أربعة عشر بابًا<lb/>يشتمل هذا الكتاب على أربع مائة وستّة وتسعين بابًا وقد شرحت أبواب كل مقالة في
                            صدرها وأردت أن أشرحها هاهنا أيضًا فكرهت التطويل </p>
                    </div>
                </div>
                <div n="1" xml:id="ar_I">
                    <head>I.</head>
                    <div n="2" xml:id="ar_I_0">
                        <head>0.</head>
                        <p>وأنا الآن أشرح أبواب<lb/>المقالة الأولى وهي تسعة عشر بابًا<lb/>الباب الأول في صدر الكتاب<lb/>الباب الثاني في ذكر الفرق وكلّ فرقة في أيّ عصر ظهرت<lb/>الباب الثالث في ما تفرّد به الربانيّون من القول الذي خالفهم فيه جميع أفاريق
                            اليهود<lb/>الباب الرابع في حكاية بعض ما قالوه في غير الوصايا مما يؤول إلى الكفر
                            والإلحاد<lb/>الباب الخامس في حكاية قول السامرة المخالف لقول جميع الأمّة<lb/>الباب السادس في حكاية قول الصدوقيّة الذي هذه سبيله<lb/>الباب السابع في حكاية قول المغاريّة<lb/>الباب الثامن في ذكر يسوع<lb/>الباب التاسع في حكاية قول القرعيّة<lb/>الباب العاشر في ذكر ما يتخلّف فيه ربانيّي الشّأم وربانيّي العراق<lb/>الباب الحادي عشر في حكاية قول <foreign xml:lang="he">עובדיה</foreign> وهو أبو عيسى
                            الأصفهانيّ<lb/>الباب الثاني عشر ]في قول يودغان وهو الراعي[</p>
                        <pb facs="#surf-pb-3" n="3"/>
                        <p>الباب الثالث عشر في حكاية ما تفرّد به عانان رأس الجالوت ومن تابعه<lb/>الباب الرابع عشر في ذكر ما تفرّد به بنيامين النهاونديّ<lb/>الباب الخامس عشر في ذكر مساوئ إسمعيل العكبريّ<lb/>الباب السادس عشر في ذكر أبى عمران التّفليسيّ وملك الرمليّ<lb/>الباب السابع عشر في حكاية ما تفرّد به ميشويه<lb/>الباب الثامن عشر في حكاية ما تفرّد به دانيال الدّامغانيّ<lb/>الباب التاسع عشر في ذكر ما يختلف فيه القرائين في عصرنا هذا وقبل ذلك ممن ليس
                            هو منسوبًا إلى أحد الأفاريق التي تقدّم ذكرها</p>
                    </div>
                    <div n="2" xml:id="ar_I_1">
                        <head>I.1.</head>
                        <p> الباب الأوّل في صدر الكتاب</p>
                        <div n="3" xml:id="ar_I_1_1">
                            <head>I.1.1.</head>
                            <p>[...] لا أعرف لا عانان ولا] بنيامين ولا غيرهما من هذه الطبقة إذ هم خوارج
                                كانوا<lb/>بالأمم وإنما أعرف <foreign xml:lang="he">בית הלל وבית שמאי</foreign> الذين هم الأصل وهم
                                الذين كانوا بقرب النبوّة<lb/>وهم أخذوا عن الأنبياء وعنهم نقلوا وهم أهل اللغة وهم الكثرة والجمهور فإن قال
                                قائل<lb/>هذا أحقّ بالقول ممن يضيف إلى الربانيّين عانان ويجعل سبيله في الأصليّة
                                سبيلهم<lb/>فإن هذا لا يجوز وإنما يجب أن تتّخذ الفرائض بالبحث والنظر فكلما أوجبه
                                النظر<lb/>وساق إليه البحث كان هو الذي يجب اتّخاذه من قول من كان إمّا الربانيّين وإمّا
                                عانان<lb/>وإمّا غيرهما نعم ولو ظهر للبحّاث النّظّار قول لم يقل به أحد بتّةً لوجب قبوله
                                بعد</p>
                            <pb facs="#surf-pb-4" n="4"/>
                            <p>أن لا يكون عليه طعن ولا يلحقه فساد.</p>
                        </div>
                        <div n="3" xml:id="ar_I_1_2">
                            <head>I.1.2.</head>
                            <p> فأما الطبقة الأخرى المنسوبون<lb/>إلى أنهم من القرائين فمنهم الفرس مثل قوم من التُّستريّين ومن مال إليهم فإنهم
                                مع<lb/>إظهارهم وادّعائهم للبحث يعيبون على من نظر في المعقول يعنى بشيء من العلوم<lb/>البرّانيّة إمّا الجدلية وإما الفلسفيّة والذي قطعهم عن ذلك أمران أحدهما
                                الكسل<lb/>عن طلب معرفة ذلك وصعوبته عليهم وطلب الراحة من التعب والثاني أن بعضهم<lb/>يتوهّم أن النظر في المعقول يفسد من يتشاغل به ويخرجه عن الدين لأنهم زعموا<lb/>أنهم رأوا قومًا ممن طلب ذلك قد فسدت أديانهم وهذا سبب الريبة والتهمة<lb/>إذ كان قولهم هذا يوهم السامع أن المعقول يضادّ الدّين وينافره ويباينه فإن<lb/>كان ذلك كذلك فإنّ الدين مطعون عليه وهذا غاية المحال وقد كان يجب عليهم لو<lb/>أنصفوا أن لا يحكموا على المعقول بأنه سبب فساد الدين من أجل أن قومًا نظروا<lb/>فيه ففسدوا إذ كان قد نظر فيه جماعة لم تفسد أديانهم بل كان ذلك زائدًا في<lb/>قوة اعتقادهم ولا كان ترك النظر فيه سبب صلاح الدين إذ كان خلق عظيم لم<lb/>ينظروا في المعقول ولا وقفوا على شيء منه خارجين عن الدين مقيمين على ضروب<lb/>من الإلحاد وسنُوري فساد قول هؤلاء فيما يستأنف ونبيّن أن المعقول أصل<lb/>يُبنى عليه كل قول ويستخرج به كل علم.</p>
                        </div>
                        <div n="3" xml:id="ar_I_1_3">
                            <head>I.1.3.</head>
                            <p> ولم أرَ أحدًا من منتحلي<lb/>النظر أنصح لنفسه من دانيال القومسيّ ولا من يعطي للنظر حقّه ويوفيه ما<lb/>يجب له مثله وذلك أن كل ما أظهره له النظر وساقه إليه البحث وأوجبته عليه<lb/>الحجّة انتقل إليه واتّخذه وأيضًا فإنه يكتب إلى أصحابه الذين قد نسخوا كتبه<lb/>يعرّفهم ما قد ظهر له ممّا هو خلاف لما كان دوّنه في كتبه من قبل ويأمرهم</p>
                            <pb facs="#surf-pb-5" n="5"/>
                            <p>بتدوين ذلك في كتبه غير أنه لم يرتض في المعقول بل ينكره ويعيب أهله في كتبه<lb/>كثيرًا إلّا أنه قوي~ في الكتاب عالم في اللغة ومع هذا فقد عرضت له آفة قد
                                وضعت<lb/>من مقداره عند قوم من أصحابنا وهي إفراطه في بغضه العانانيّة ومناصبته لهم<lb/>بالعداوة وقد كان في أول أمره يفضّل عانان ويذكره في كتبه كثيرًا ويزعم أنه
                                <foreign xml:lang="he">ראש</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">המשכילים</foreign> ثم من بعد ذلك صار يقول إنه <foreign xml:lang="he">ראש
                                    הכסילים</foreign> وهذا من مثله قبيح<lb/>جدًّا معما هو عليه من المعرفة والنسك.</p>
                        </div>
                        <div n="3" xml:id="ar_I_1_4">
                            <head>I.1.4.</head>
                            <p> وهذا أيضًا أحد البلايا العظيمة<lb/>التي تعرض لقوم من أصحابنا وهي مناصبتهم بعضًا لبعض والقصد بالبغضة والعداوة<lb/>وأكثر ما يحملهم على ذلك الحسد وطلب الرّئاسة فهذا الذي ذكرته هو الذي<lb/>حرّكني على جمع هذا الكتاب وتأليفه أريد أن أحكي فيه جملًا من أقاويل
                                العلماء<lb/>واحتجاجاتهم مما بعضه مدوّن في كتب من تقدَم وبعضه مما جرى في المجالس<lb/>التي حضرتها وما انتهى إليّ مما لم أحضره وأصحّح من ذلك ما صحّ عندي
                                بالمسألة<lb/>والجواب وأفسّد منه ما رأيت أنه فاسد وما كان الكلام عندي فيه متكافيًا
                                أوقفته<lb/>على تكافيه فلعلّ غيري ممن ينظر فيه يظهر له فوق ما ظهر لي وأجتهد أن يكون<lb/>متوسطا بين الإطناب والاختصار لا يجلّ عن عالم ولا يدقّ عن متعلّم وبالخالق<lb/>تعالى جدّه على ذلك وعلى كل خير أستعين وإليه أرغب فيما رغب إليه فيه<lb/>عبده ووليّه <foreign xml:lang="he">דויד</foreign> عليه السلام إذ يقول <note>(תהל' קיט,
                                    יח–יט)</note>
                                <foreign xml:lang="he">גל עיני</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">ואביטה נפלאות מתורתך גר אנכי בארץ אל תסתר ממני מצותיך</foreign>.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div n="2" xml:id="ar_I_2">
                        <pb facs="#surf-pb-6" n="6"/>
                        <head>I.2.</head>
                        <p>الباب الثاني<lb/>في ذكر أفاريق اليهود كل فرقة وفرقة<lb/>وكلّ فرقة في أيّ عصر ظهرت</p>
                        <div n="3" xml:id="ar_I_2_1">
                            <head>I.2.1</head>
                            <p>إن أول من أظهر الخلاف في الدين وزرع المعاصي في آل إسرائيل بعد اسنواء الملك
                                وغيّر<lb/>الفرائض وبدّلها هو <foreign xml:lang="he">ירבעם</foreign> إذ يقول الكتاب فيه في غير موضع <lb/>
                                <note>(מל"א יד, טז; טו, ל וכו')</note>
                                <foreign xml:lang="he">אשר החטיא את ישראל</foreign> وذلك في اتّخاذه <foreign xml:lang="he">שני עגלי
                                    זהב</foreign> وقوله للأمّة <lb/>
                                <note>(שם יב, כח)</note>
                                <foreign xml:lang="he">רב לכם מעלות ירושלם וג'</foreign> وكان الذي حمله على ذلك على ما
                                أخبر به<lb/>الكتاب طلبًا لثبات الملك وبقائه عليه وخوفه أن يتوق القوم إلى ملكهم الذي هو من
                                ولد<lb/>داود إذا صاروا إلى القدس فيخرج الملك عن يده إذ يقول الكتاب (<note>שם יב,
                                    כו-כח וכו')</note>
                                <foreign xml:lang="he">ויאמר</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">ירבעם בלבו עתה תשוב הממלכה לבית דוד אם יעלה העם הזה לעשות
                                    זבחים</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">בבית ייי בירושלם ושב לב העם הזה אל אדוניהם אל רחבעם מלך
                                    יהודה</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">והרגוני ושבו אל רחבעם מלך יהודה ויועץ המלך ויעש שני (עגלי
                                    זהב)</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">ויאמר להם רב לכם מעלות ירושלם הנה אלהיך אשר העלוך מארץ
                                    מצרים</foreign>
                                <lb/>وقد زعم قوم من أصحابنا أنه إنما أخذ هذين العجلين ليجعلهما مقام <foreign xml:lang="he">שני
                                    כרובים</foreign> وليس<lb/>هذا القول بالبعيد إذ كان جميع ما اتّخذه وخالف فيه إنما قصد به التشبيه
                                والتمثيل<lb/>بالمفترض يدّل على ذلك استبداله بالـכהנים قومًا من سائر الأمّة إذ يقول
                                <note>(שם יב, לא)</note>
                                <foreign xml:lang="he">ויעש כהנים מקצות העם אשר לא היו מבני לוי</foreign> وكذلك
                                اتّخاذه<lb/>الحجّ في الشهر الثامن بدلًا من السابع على سبيل ما اتّخذوه ببيت المقدس لقوله
                                <pb facs="#surf-pb-7" n="7"/>
                                <lb/>
                                <note>(שם יב, לב)</note>
                                <foreign xml:lang="he">ויעש ירבעם חג בחדש השמיני בחמשה עשר יום לחדש כחג</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">אשר ביהודה</foreign> وقد يجوز أن يكون أوهم القوم بأن السنة كبيسة على
                                ما قال قوم من<lb/>أصحابنا.</p>
                        </div>
                        <div n="3" xml:id="ar_I_2_2">
                            <head>I.2.2.</head>
                            <p>فهذا ما أخبر به الكتاب أن <foreign xml:lang="he">ירבעם</foreign> خالف فيه وبدّله وقد
                                يجوز<lb/>أن يكون قد خالف في فرائض أخر كثيرة وغيّرها وبدّلها لم يذكرها الكتاب بل
                                اقتصر<lb/>على ذكر البعض الذي هو الأغلظ والأعظم وذلك أن ירבעם لم يكن كافرًا بالخالق<lb/>جلّ ذكره ولا جاحدًا له ولا عابد الوثن على ما يتوهّم قوم فنعلم ذلك من
                                جهتين<lb/>إحداهما ما قدّمنا ذكره من استبداله بكلّ فريضة غيرها في موضعها ولو كان<lb/>خارجًا عن جملة الدين لترك الفرض جملةً وأحدره وأسقطه ولم يحتج أن يستبدل<lb/>به وإنما كانت العلّة في استبداله وتغييره ما ذكرناه من حذره لزوال الملك
                                عنه<lb/>والوجه الثاني الذي منه نعلم أنه لم يكن خارجًا عن الدين ولا عابد الوثن أنّا
                                رأينا<lb/>
                                <foreign xml:lang="he">יהוא</foreign> قد أباد الأوثان وقتل عابديها من إسرائيل إذ يقول فيه
                                <note>(מל"ב י, כח)</note>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">וישמד יהוא את הבעל מישראל</foreign> ورأيناه يخبر بعد ذلك أنه كان
                                مقيمًا على<lb/>خطايا <foreign xml:lang="he">ירבעם</foreign> كقوله <note>(שם, כט)</note>
                                <foreign xml:lang="he">רק חטאי ירבעם בן נבט אשר החטיא</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">את ישראל לא סר יהוא מאחריהם עגלי הזהב אשר בית אל ואשר בדן</foreign>
                                <lb/>وهذا من أدلّ دليل على أن اتخاده للعجلين لم يكن ليعبدهما كما يعبد أهل
                                الأوثان<lb/>للأوثان فإن قال قائل أوليس قد أخبر الكتاب أنه كان يذبح لها ويقتر إذ يقول
                                <note>(מל"א יב, לב)</note>
                                <foreign xml:lang="he"> לזבח לעגלים אשר עשה</foreign> ويقول
                                في موضع آخر <foreign xml:lang="he">לקטר לעגלים</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">אשר עשה</foreign> قلنا إن سبيل الكتاب أن يستعمل مثل هذا وهو أن كل من
                                اتّخذ شيئًا<lb/>يكرهه الله وفيه خلاف للدين أن ينسب متّخذه إلى أنه عابد له وذلك نظير قوله</p>
                            <pb facs="#surf-pb-8" n="8"/>
                            <p>
                                <note>(דב' ד, כח)</note>
                                <foreign xml:lang="he">ועבדתם שם אלהים מעשה ידי אדם עץ ואבן אשר לא</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">יראון ולא ישמעון ולא יאכלון ולא יריחון</foreign> وبنى إسرائيل فلم
                                يعبدوا في الجالية<lb/>وثنًا وإنما (؟) أراد (؟) المعاصي التي تفعلها عبدة الأوثان وذلك مثل (؟) قوله
                                (؟) <note>(ויק' יח, ג)</note>
                                <foreign xml:lang="he">כמעשה ארץ מצרים אשר ישבתם בה לא תעשו וכמעשה ארץ</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">כנען אשר אני מביא אתכם שמה לא תעשו ובחקתיהם לא תלכו</foreign> ثم
                                أخبر<lb/>أنه أراد في هذا الموضع الفروج الحرام وقد ينسب الكتاب من أفرغ همّته إلى الميل
                                إلى<lb/>شيء بعينه (؟) وفضّله وآثره أنه يذبح له ويقتر له وذلك نظير قوله <note>(חבק' א,
                                    טז)</note>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">על כן יזבח לחרמו ויקטר למכמרתו כי בהמה שמן חלקו ומאכלו</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">בראה</foreign> ومن المحال أن يكون الإنسان يقرب ويقتر للشّبكة
                                والجاروف الذين يصيد<lb/>بهما وإنما أعنى به لميل (؟) قلبه (؟) إليهما وأنهما سبب نعمته وبهما شط
                                عيشه<lb/>إذ يقول <foreign xml:lang="he">כי בהמה שמן חלקו ומאכלו בראה</foreign> أقامهما في الإجلال
                                (؟) والتفضيل (؟)<lb/>والإكرام مقام من يذبح له ويقتر ... تقتير في بيت الله جل ثناؤه وجعلوه
                                بإزاء<lb/>العجلين (؟) وعند هما نسب إلى أنه (؟) يذبح (؟) ويقتر إذ كان البارئ تعالى جدّه
                                قد نهى عن اتّخاذ<lb/>الصّور وعن التقريب والتقتير في غير الموضع المختار فمن خالف ذلك واتّخذ
                                صورة<lb/>وذبح وقتر عندها وبإزائها فكأنه قد قرّب لها وذلك أيضًا نظير قوله <note>(מל"ב
                                    יח, ד)</note>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">וכתת נחש הנחשת אשר עשה משה כי עד הימים ההמה היו</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">בני ישראל מקטירים לו</foreign> ونحن نعلم أن ذلك التقتير لم يكن منهم
                                عبادة لتلك<lb/>الصورة وإنما كان ذلك منهم على جهة التفضيل والإجلال وأن الله جعل فيه فرجًا<lb/>وشفاءً للأمّة مما كان قد نزل بهم من بليّة تلك الحيّات وما قتلت من الخلق<lb/>ويجوز أن يكون كان المقصود بذلك التقتير البارئ دون الـ<foreign xml:lang="he">נחש</foreign>
                                ولكنه بإزاء الـ<foreign xml:lang="he">נחש</foreign>
                                <lb/>وعنده فنسبوا بذلك إلى أنهم كانوا يقترون له لأن ذلك بخلاف الفرض وتغيير</p>
                            <pb facs="#surf-pb-9" n="9"/>
                            <p>وصايا الخالق جلّ جلاله إذ كان كما قلنا قد نهى أن يفعل ذلك إلّا في الموضع
                                المختار<lb/>وإذا كان البارئ جل وعز قد أسما من ذبح خارج الـ<foreign xml:lang="he">מחנה</foreign> أنه قد
                                ذبح لغير الله<lb/>وذلك في قوله <note>(ויק' יז, ז)</note>
                                <foreign xml:lang="he">ולא יזבחו עוד את זבחיהם לשעירם אשר הם</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">זנים אחריהם</foreign> كان من ذبح بإزاء صورة وقتر أولى بأن يسمى بأنه
                                ذبح وقتر لها</p>
                        </div>
                        <div n="3" xml:id="ar_I_2_3">
                            <head>I.2.3.</head>
                            <p>فأمّا قوله <foreign xml:lang="he">אלה אלהיך ישראל</foreign> فإنه يجوز أن يكون أراد بذلك
                                الدلالة على<lb/>الخالق والموضع الذي فيه يتقرّب إليه ويقصد بكون الصلاة والقربان فيه وذلك
                                نظير<lb/>قول بني إسرائيل <foreign xml:lang="he">لـאהרון</foreign>
                                <note>(שמ' לב, א)</note>
                                <foreign xml:lang="he">קום עשה לנו אלהים</foreign> وقولهم عند ظهور<lb/>العجل <note>(שם, ד)</note>
                                <foreign xml:lang="he">אלה אלהיך</foreign> أفتراهم قالوا له اعمل لنا إلاها أخرجنا من (؟)
                                مصر (؟)<lb/>وقد (؟) كان الخروج من مصر قد تقدّم والذي يريد يفعله معدوم لم يكن بعد فكان
                                (؟)<lb/>معدوم الذي لم يوجد فعل ما قد أوجد ومضا فهل يجوز هذا القول من غير مسلوبٍ<lb/>والذي يجوز أن يقال في الجميع إن صورة العجل صورة أحد وجوه الملائكة لقوله
                                <note>(יחזק' א, י)</note>
                                <foreign xml:lang="he">ופני שור מהשמאל</foreign> وإن بنى إسرائيل في قولهم في العجل
                                <foreign xml:lang="he">אלה אלהיך</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">ישראל</foreign> أرادوا أي أنّ هذه صورة الملأك الذي أخرجنا من مصر إذ
                                يقول <note>(שמ' יד, יט)</note>
                                <foreign xml:lang="he">ויסע מלאך האלהים ההלך לפני מחנה ישראל</foreign> وكذلك يجوز أن
                                يكون<lb/>
                                <foreign xml:lang="he">ירבעם</foreign> إلى هذا قصد.</p>
                        </div>
                        <div n="3" xml:id="ar_I_2_4">
                            <head>I.2.4</head>
                            <p>فمند ذلك الوقت أعني الوقت الذي فعل <foreign xml:lang="he">ירבעם</foreign>
                                <lb/>ما فعل نبع الخلاف في بنى إسرائيل وانزرعت فيهم تلك المذاهب فكانوا هم ومن<lb/>تبعهم يتوارثونها إذ يقول في كل واحد من ملوكهم <foreign xml:lang="he">וילך בדרך ירבעם
                                    ובחטאותיו</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">אשר החטיא את ישראל</foreign> فلم يزالوا على ذلك إلى أن جلوا الـי'
                                أسباط إذ يقول في<lb/>قصة <foreign xml:lang="he">שלמנאסר</foreign> لما جلى <foreign xml:lang="he">הושע בן אלה</foreign> في
                                أيّام <foreign xml:lang="he">חזקיה</foreign> وإجلاء سائر الأسباط</p>
                            <pb facs="#surf-pb-10" n="10"/>
                            <p>يقول هناك <note>(מל"ב יז, כב)</note>
                                <foreign xml:lang="he">וילכו בני ישראל בכל חטאות ירבעם אשר</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">עשה לא סרו ממנה</foreign> فإنهم في وقت إجلائهم مقيمون على خطايا
                                <foreign xml:lang="he">ירבעם</foreign> وهى المذاهب<lb/>والرّخص التي كان ابتدعها وبدّلها وخالف الكتاب فيها وقد كان إذ ذاك زالت
                                العجلين<lb/>وبطلت إذ كان أحدهما أخذه <foreign xml:lang="he">סנחריב</foreign> إذ يقول <note>(הושע ח,
                                    ו)</note>
                                <foreign xml:lang="he">כי שבבים יהיה</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">עגל שמרון</foreign> ويقول فيه <note>(שם י, ו)</note>
                                <foreign xml:lang="he">גם אותו לאשור יובל מנחה למלך ירב</foreign>
                                <lb/>وتمامه فعلمنا أن قوله في آل إسرائيل عند الجلاء <foreign xml:lang="he">וילכו בני ישראל בכל
                                    חטאות</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">ירבעם אשר עשה</foreign> أنه أعنى المذاهب والرّخص التي أحدثها
                                وابتدعها وجعلها بدلًا<lb/>من الفرائض الحقيقية ثم تابعهم أيضًا آل <foreign xml:lang="he">יהודה</foreign> على ذلك
                                الخلاف لقوله <note>(מל"ב יז,יט)</note>
                                <foreign xml:lang="he">גם יהודה לא שמר את מצות (יהוה)</foreign> ويقول <note>(שם,
                                    שם)</note>
                                <foreign xml:lang="he">וילכו בכל</foreign>
                                <lb/>
                                <foreign xml:lang="he">חטאת ישראל אשר עשו</foreign> فجلا الجميع وهم على تلك المذاهب
                                وانتشروا في العالم<lb/>وثبتوا على ذلك وهم يتوارثونه إلى هذه الغاية فلعلّ بعض من يقرأ هذا الفصل ينكر
                                ما<lb/>جرى فيه من التطويل إذ كان غرضي في هذا الباب ذكر الفرق فقط من غير أن أذكر<lb/>العلّة في خلافها فليعلم من وقع له ذلك أنّي لم أفعل ذلك إلّا لعلّة ليس تخفى
                                على<lb/>من أمعن الفكر في ذلك.</p>
                        </div>
                        <div n="3" xml:id="ar_I_2_5">
                            <head>I.2.5.</head>
                            <p>وكان بعد <foreign xml:lang="he">ירבעם</foreign> السامرة وهم الذين تسميهم الأمّة<lb/>الـ <foreign xml:lang="he">כותים</foreign> الذين قيل فيهم <note>(מל"ב יז, כד)</note>
                                <foreign xml:lang="he">ויבא מלך אשור מבבל ומכותה</foreign>
                                <lb/>وهم الذين قيل فيهم إنهم <note>(עזרא ד, א)</note>
                                <foreign xml:lang="he">צרי יהודה ובנימן</foreign> إذ يخبر فيهم أنهم<lb/>تقدموا إلى رؤساء بنى إسرائيل في وقت كانوا يبنون البيت الثاني إذ يقول فيهم
                                <note>(שםד, ב)</note>
                                <foreign xml:lang="he">ויגשו אל זרבבל ואל ראשי האבות ויאמרו להם נבנה עמכם</foreign>
                                وقالوا<lb/>
                                <note>(שם, שם)</note>
                                <foreign xml:lang="he">ולו אנחנו זבחים מימי אסר חדן מלך אשור</foreign> وحكى عنهم أنهم
                                إلى</p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>