<?teipublisher template="edition-arHebr-ar.html" view="page"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../CSS/tei-author-mode.css" title="MAJLIS Editions" alternate="no"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a">Tafsīr Torah ṣivva lanu</title>
                <title level="m">MAJLIS – The Transformation of Jewish Literature in Arabic in the
                    Islamicate World.</title>
                <author>Yešuʿa ben Yehuda</author>
                <editor>Gregor Schwarb</editor>
                <editor>Maximilian de Molière</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>MAJLIS – The Transformation of Jewish Literature in Arabic in the Islamicate
                    World.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <!-- ============================================================= -->
                <!-- LIST OF WITNESSES                                             -->
                <!-- Define all manuscripts and editions you'll reference          -->
                <!-- Each witness needs a unique xml:id for citation               -->
                <!-- ============================================================= -->
                <listWit>
                    <!-- Example manuscript witness -->
                    <witness xml:id="MS1">ms. [Library], [Call Number], [Description]</witness>
                    <!-- Example printed edition witness -->
                    <witness xml:id="ED1">ed. [Editor Name], [Publication Info]</witness>
                    <!-- Add more witnesses as needed -->
                    <!-- <witness xml:id="MS2">ms. [Library], [Call Number]</witness> -->
                    <!-- <witness xml:id="ED2">ed. [Editor Name]</witness> -->
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <!-- ===================================================================== -->
    <!-- FACSIMILE SECTION                                                     -->
    <!-- Links to manuscript page images                                       -->
    <!-- Each <surface> represents one page with a unique xml:id              -->
    <!-- ===================================================================== -->
    <facsimile>
        <surface n="1" xml:id="surf-pb-1">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0001.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="2" xml:id="surf-pb-2">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0001.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="3" xml:id="surf-pb-3">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0001.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="4" xml:id="surf-pb-4">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0001.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="5" xml:id="surf-pb-5">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0001.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="6" xml:id="surf-pb-6">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0001.jpg"/>
        </surface>
        <surface n="7" xml:id="surf-pb-7">
            <graphic mimeType="image/jpeg" url="Anwar0001.jpg"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="arHebr" type="main-ar-Hebr" xml:lang="ar-Hebr">
                <div n="1" xml:id="arHebr_1">
                    <p><pb facs="#surf-pb-1" n="z 462b"/></p>
                    <head>[מקדמה̈]</head>
                    <p>בשם י"י אל עולם<lb/>אמא בעד،<lb/>פאנני למא וצלת פי תפסיר אלתוראה̈ אלא אלכלאם
                        פי פאסוק תורה צוה לנו משה וג'، וכאנת עאדה̈ קום מן אלמפסרין קד ג̇רת באיראד
                        קול פיה עלא אלד̇אהבין אלא אן הנאך שתי תורות، אחדהמא בכתב ואלאכ̇רא בפה، וכאנת
                        רגבה̈ קד חצלת אלי מן בעץ̇ מן וקף עלא מא פסר תוראתה<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"> שם: توارته(!)</note> עלא גירה ואלתמס פי מואצ̇ע מנה
                        בסטא، אג̇בתה אליה פי אן אעתמד מן אלכלאם עלא הולאء מת̇ל מא אעתמד מן אלגיר،
                        ואן אורד פיה מא הו אבינ ואוצ̇ח ממא קאלוה ואכשפ קוה̈ ואט̇הר חג̇ה̈. <lb/>וקאל
                        אן אלבסט פי הד̇א אלמוצ̇ע אנפע מן אלאיג̇אז، ואלשרח אבלג מן אלאכ̇תצאר، ואן למא
                        יורדה מן עאנא אלעלום אלכלאמיה̈ פי מת̇ל הד̇א אלשאן מן אלמזיה̈ מא ליס לקול מן
                        ליסת הד̇ה חאלה، לא סימא אד̇א כאן לה כ̇בר בטרק אלתפסיר וקוי קוה̈ מא פי תפאסיר
                        אלـמקרא، ותצרף תצרפא מכ̇צוצא פי ד̇לכ، ואחרא אד̇א כאן קד מארס מן אקואל
                        אלאואיל קדרא מן אלממארסה̈، וערף מנ<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2">
                            End of MS.Yevr.-Arab.I.2001</note>מד̇אהבהם פי תוראה̈ צפה̈<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">صُفّة: Stoa, corridor, balustrade (ראו
                            גם מילון בלאו, 372א), אבל אז היה צריך להיות: التوراة صُفّة</note>، ומא
                        לה כד̇לך עלקה̈،<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">عُلقة: connection,
                            relevance (ראו מילון בלאו, 452ב)</note>וכמא סוא ד̇לך מן אקואלהם<note type="pb">[h 38a]</note>מא יקצד ענה מערפה̈ גירה פי מת̇לה، ודאוס<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5">داس دوسًا ودياسًا ودياسة، وداس الحنطة
                            أي درسها. الدَّواس: الشخص الحاذق الماهر في صَنعته.</note>מן עלומהם מא לם
                        ידאוסה מנ סואה، פאנה ואלחאל הד̇ה ימכנה מן מחאג̇תהם באקואלהם מא לא יתם לולא
                        ד̇לכ. פלמא חצלת הד̇ה אלטלבה̈، ראית אן וסעת אלקול פי אלמוצ̇ע אלמד̇כור קדרא מן
                        אלתוסע، וראית אלכלאם מע ד̇לך מתוג̇הא מן ג̇האת אכ̇ר מתאתיא פי פנון גיר מא
                        ד̇כרת، פוקפת ען אלאטאלה̈ באיראדה לילא יכ̇רג̇ אלאמר ען בניה̈ כתב אלתפאסיר
                        ויציר אלקול חיניד̇ כאנה מקאלה̈ מוצ̇ועה̈ לשיء במפרדה פי תצ̇אעיף תפסיר، וקטעת
                            <note>[עד כאן ש 110ב]</note>אלכלאם ענד פרצ̇ה̈<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6">فرضة: part of a book, paragraph, chapter (ראו מילון
                            בלאו, 497ב)</note>בלגת אליהא פיהא כפאיה̈ למנצף מתאמל לד̇לך ולמא ינבה
                        עליה. וקלת לעלה יתמכן לתמכנ، ויתם אנתהאז פרצ̇ה̈ לאיראד ג̇מלה̈ מתסעה̈ פי הד̇א
                        אלמכאן יג̇יء פיהא מא ד̇כרתה הנאך באללפט̇ אלמד̇כור ת̇ם ובגירה חסב מא יסנח פי
                        אלתרתיב، ויג̇יء פיהא מא סואה ממא יתוג̇ה ד̇כרה ענד אלאכ̇ד̇ פיה، ואנ אקתצ̇ת
                        אלצורה̈ ד̇כר שיء ממא קאלה אלגיר، פעלת ד̇אכ، ופצלת אלקול תפצילא יתמיז בה מענא
                        מן מענא וצ̇רב מן צ̇רב، כמא אעתמדת פי גיר הד̇א אלמוצ̇ע והא אנא <note type="pb">[h 38b]</note>שארע פיה، ומסתעין באללה עז וג̇ל עליה וראגב אלא
                            אנעאמה<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7">النَّعَمُ: المالُ السائم،
                            وأكثر ما يقع هذا الاسم على الإبل. والجمع: أنْعَامٌ، وأَناعيم (المعجم
                            الوسيط).</note> פי אלתופיק למא ארצ̇אה، וסאיל מנה אלתסדיד פי אלבעד ממא
                        אסכ̇טה והו תעאלא אלא חקיק באלאשואל<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">شيل: to lift up (ראו גם מילון בלאו, 359א-ב), אבל לא מוצאים أشوال</note>
                        אלא אלבגיה̈ בכרמה.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="arHebr_2">
                    <head>תרג̇מה̈ אלאפסוק</head>
                    <p>שריעה̈ וצאנא בהא מוסא וג̇עלהא מיראת̇א לג̇מאעה̈ <note type="pb">[k
                        3a]</note>יעקוב.<lb/>נרא אולא אן ננסק ג̇מל אגראץ̇ הד̇א אלקול، ת̇ם נאכ̇ד̇ פי
                        ד̇כר תפאצילה אלג̇אריה̈ פיה، פנקול אן חקיקה̈ תוראה̈ הי רשד והדאיה̈ מן לשון
                        הוריה، וד̇לך מן נחו ולהורות את בני ישראל <note>(ויק' 10: 11)</note>، וקאל
                        איצ̇א יורו משפטיך ליעקב <note>(דב' 33: 10)</note> ויורם את משפט אלהי הארץ
                            <note>(מל"ב 17: 27)</note>הורני ייי דר' פי עדה̈ מואצ̇ע<note>(תה' 27: 11;
                            86: 11; 119: 33)</note>، ואת עמי יורו <note>(יחז' 44: 33)</note>، אשכילך
                        ואורך <note>(תה' 32: 8)</note> פי נט̇איר לד̇לך תכת̇ר ען אן תד̇כר.<lb/>פלמא
                        כאן תע אלא קד ארשד אלמכלפין במא דכ̇ל תחת הד̇ה אלכלמה̈ <note type="pb">[ḥ
                            247a]</note> אלא מא ינפעהם בה עאג̇לא ואג̇לא קאל תורה، וצאר חרף אלתאء
                        מבניא פיהא פי חכם מא הו מן ג̇מלתהא، ותרג̇מת בשריעה̈ מן חית̇ אלתטרק בהא
                        ואלתוצל אלא אלמטלוב ואלמרגוב פיה.<lb/>וקד ורד פי אלכתאב פי מעאני הד̇ה
                        אלתכאליף ומא לחק בהא מן <note>[עד כאן ה 38ב]</note>אלאלפאט̇ אלמסתעמלה̈ פי
                        אלטרק ואלמסאלך אלכת̇יר אלד̇י קד אורדנאה<note type="pb">[k 3b]</note>פי צדר
                        פראשה̈ (פראשה) אם בחקתי<note>(ויק' 26, 3 - 27: 34)</note> מן נחו אורחות
                        ומסלות ודרכים ממא יוקף עליה מן הנאכ.<lb/>וכד̇לך אסתעמל פי אלתצרף פיהא אללפט̇
                        אלמשבה בד̇לך מן נחו הליכה כקולה אם בחקתי תלכו <note>(ויק' 26: 3)</note>،
                        וקאל הדריכני בנתיב מצותיך <note>(תה' 119: 35)</note>ומא ג̇רא הד̇א אלמג̇רא.
                        וקולה תורה צוה לנו משה יתעלק במא תקדם ד̇כרה، וד̇אך אנה כאן קאל ישא
                            מדברתיך<note>(דב' 33: 3)</note>، פבין אן הד̇ה אלـדברות אלמחתאג̇ אלא
                        תעלמהא ונקלהא חסב קולה ישא הי אלשריעה̈ אלתי וצא בהא מוסא עליה אלסלאם אל
                        יעקוב וג̇עלהא מתוארת̇ה̈ פי אג̇יאלהמ. וקולה ישא פיהא ינאסב קולה ישא ברכה פי
                            אלתג̇וז<note type="pb">[ḥ 247b]</note>ומענאה יג̇רי מג̇רי מא קאלה פי פצל
                        כי יפלא בעד קולה וקמת ועלית, ודרשת, והגידו לך וג' <note>(דב' 17: 8,
                            9)</note> ועשית על פי הדבר אשר יגידו לך על פי התורה אשר יורוך וג'
                            <note>(דב' 17: 10)</note>והד̇ה אלתוראה̈ תשתמל עלא אמור שרעיה̈ לא תסתפאד
                        אלא <note type="pb">[k 4a]</note>מן נץ אלכתאב ועלא אמור עקליה̈ קד אכד אלכתאב
                        חאלהא למא חצל פי אלתאכיד בד̇לך מן אלצלאח، וידכ̇ל פיהא מא נד̇כרה מן
                        בעד.<lb/>וקלנא הד̇א למערפתנא באן הד̇א אלאסם וקע עלא אלכתאב אלמכ̇צוץ אלד̇י
                        תתנאקל אלאמה̈ תסמיתה תוראה̈ ולא כ̇לף בינהא פיה ותפרק בינה ובין אלـנביאים
                        ואלـכתובים، פהד̇א אללפט̇ ואנ כאן לשון יחיד פקד וקע עלא ג̇מלה̈ ואחדה̈ קד
                        תמיזת ען גירהא מן אלג̇מל וצארת מן הד̇ה אלג̇הה̈ במת̇אבה̈ אלואחד פהי תוראה̈
                        להד̇א אלוג̇ה، והי תורות מן חית̇ אן כל פרץ̇ במפרדה̈ תוראה̈.<lb/>וקד יסתעמל
                        אלכתאב תוראה̈ פי צ̇רב מן אלפראיץ̇ ומא יג̇רי מג̇רא אלג̇נס מן נחו זאת תהיה
                        תורת המצרע<note>(ויק' 14: 2)</note>، זאת התורה לכל נגע הצרעת <note>(ויק' 14:
                            54)</note>، זאת התורה לעולה <note>(ויק' 7: 37)</note>، זאת תורת הזב
                            <note>(ויק' 15: 32)</note>،<note type="pb">[ḥ 248a]</note>והדוה
                            בנדתה<note>(ויק' 15: 33)</note>אלד̇י תעלק ד̇לך בצ̇רוב מן אלנג̇אסה̈ קד
                        אתפקת פי כונהא נג̇אסה̈، ואפתרקת פי כונהא<note type="pb">[k 4b]</note>אבואבא
                        מתגאירה̈، פכל ואחד מנהא תוראה̈ במפרדה، מת̇ל זאת תורת היולדת <note>(ויק' 12:
                            7)</note>، וזאת תורת הנזיר <note>(במד' 6: 13)</note>، ואלכל קד סמאה
                        תוראה̈. פהד̇א אלכל מע ג̇מל אכ̇ר ואחאד יסמא אלכל מנה תוראה̈.<lb/>ואלשבהה̈
                        זאילה̈ ען קול אלכתאב כי תשמע בקול ייי אלהיך לשמר מצותיו וחקתיו הכתובה בספר
                        התורה הזה <note>(דב' 30: 10)</note> פי רג̇ועה אלא ג̇מלה̈ אלכתאב אלמסמא
                        תוראה̈.<lb/>בל קד יג̇ב אן יכ̇תצ בה מן דון תורה בפה לאג̇ל קולה הכתובה לאן
                        מת̇בתי תורה בפה לא יקולון אנהא כתבת עלא עהד אלרסול עליה אלסלאם בל אנמא כתבת
                        ענדהם בעד ד̇אך בסנין עלא מא סנד̇כר ענהם מן בעד. ונט̇יר הד̇א קולה ויכתב משה
                        את התורה הזאת ויתנה אל הכהנים וג' <note>(דב' 31: 9)</note>، לקוח את ספר
                        התורה הזאת<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"> בנוסח המסורה: הזה</note>
                        <note>(דב' 31: 26)</note>، ופי ד̇לך קאל פי תוסט אלכלאם תקרא את התורה הזאת
                        נגד כל ישראל <note>(דב' 31: 11)</note>، ופיה קאלוא ושמרו לעשות את כל דברי
                        התורה הזאת <note>(דב' 31: 12)</note>، ופיה קאל ויהי ככלות <note type="pb">[ḥ
                            248b]</note> משה לכתוב את דברי התורה הזאת<note>(דב' 31:
                        24)</note>.<lb/>ואנ כאן קולה פי קצה̈ אלמלך וכתב לו את משנה התורה הזאת על ספר
                            <note>(דב' 17: 18)</note> יתעלק בג̇מלה̈ אלתוראה̈، פנט̇ירה קד תקדם ואנ
                        כאן אנמא יתעלק באלקצה̈ פקט، פקד סבק איצ̇א נט̇ירה. ואנ כאן אנמא יתעלק בספר
                        אלה הדברים، פהו ג̇זء מן אלתוראה̈ אד̇א סמי מא הו אקל מנה ומא הו אכת̇ר תוראה̈
                        ג̇אז פיה ד̇לכ، ואכ̇תצאץ קולה ותורה פי פאסוק ואת שבת קדשך הודעת להם [ומצוות
                        וחוקים ותורה צוית להם ביד משה עבדך]<note>(נח' 9: 14)</note>בבעץ̇ אלתוראה̈
                        אלעאמה̈ לכל אלפראיץ̇ אנמא עלם בקרינה̈ הי אפראדה אלסבת בד̇כר، ת̇ם ד̇כר מצוות
                        וחוקים ומא פי אלכתאב מן ד̇כר תוראה̈ ממא יעמ כל אלפראיץ̇ ולא וג̇ה לתכ̇ציצה
                        בבעץ̇ מנהא، וכד̇לך תורות ומצוות וגיר ד̇לך מן אלאלפאט̇ אלתי תקדם אלאימאء
                        אליהא אכת̇ר מן אן יד̇כר. <lb/>פאלנט̇ר מן בעד הד̇א אנמא יחצל פי אכ̇תצאץ קולה
                        תורה צוה לנו באלפראיץ̇ או יתנאולהא מע אלאכ̇באר אלתי פי
                            אלתוראה̈.<lb/>ואלוג̇ה<note type="pb">[bd 6a]</note>תנאולה ללכל לאן
                        אלרסול עליה אלסלאם כתב אלג̇מלה̈ פי כתאב ואחד הו אלתי <note type="pb">[ḥ
                            249a]</note>תקדם ד̇כרה בקולה ויכתב משה את התורה הזאת ונט̇אירה، והו אלד̇י
                        יתנאקל אליהוד תסמיתה תוראה̈ ויפרקון בינה ובין אלـנביאים ואלـכתובים، כמא
                        קדמנאה.<lb/>ונחן נרתשד באכ̇בארה ויכת̇ר אנתפאענא בהא כמא ננתפע בפראיצ̇ה، וליס
                        אלגרץ̇ בהד̇א אלקול אלמסאואה̈ בינהמא פי מבלג אלאנתפאע ולא אלג̇מע בינהמא מן
                        וג̇ה לא יג̇תמעאן פיה בל יפתרקאן מן הנאך ולא חאג̇ה̈ בנא פימא נחן קאצדון אליה
                        אלא שרח ד̇לך וביאנה.<lb/>וקאל צוה לנו، ומן אלג̇איז כון מענאה ומענא צונו לו
                        כאן קאילה ואחדא וגיר ממתנע אן נקול<note type="pb">[h 39a]</note>אנא מוצון
                        בהד̇ה אלתוראה̈، ואנ כנא לסנא סאמעיהא מן מוסא וחאל מן יג̇יء מן בעדנא מן
                        אג̇יאל אסראייל אלמתואליה̈ פי אלוג̇וד הכד̇א، כמא אנא נחן והם נקול ויצונו ייי
                            לעשות<note>(דב' 6: 24)</note>، ואן כנא ומן יג̇יء בעדנא מע מן תקדם מן
                        אלאג̇יאל אלמתג̇אוזה̈ זמאן אלרסול עליה אלסלאם לם נסמע מנה הד̇ה אלـחקים. חתא
                        לו קלנא פי מענא צוה לנו אן אלמראד בה אנה וצי לנא פי <note type="pb">[ḥ
                            249b]</note>אלתוראה̈ באן ינקלהא אלינא סאמעוהא מנה במענא כונהם נאקלין אלא
                        מן יתבעהם אלנקל אלד̇י תקום בה אלחג̇ה̈ חתא ימכן אלטבקה̈ אלת̇אניה̈ נקלהא אלא
                        מן יכון מן בעדהם עלא מת̇ל הד̇א לם יצ̇ר ד̇לך פי אלגרץ̇ אלד̇י נרידה כמא תוהם
                        בעצ̇המ، אעני בעץ̇ אלמכ̇אלפין<note type="pb">[bd 5b]</note>וד̇הב לאג̇ל הד̇א
                        אלא מא לם ירתצ̇ה אלאולון מן אצחאב מקאלתה לאנהם קאלוא מא הד̇ה חכאיתה צוני זה
                        אינו אלא לנו אינו אלא בעבורינו ואורדוא נט̇ירא חד̇פנא ד̇כרה.<lb/>ונרא אן
                        נג̇מע פי אלקול כל מא ימכן פי מענאה. פנקול פי שרח מא תקדם אלתנכית בה אן מוסא
                        עליה אלסלאם וצא אלאבאء אלאצול פי <note type="pb">[h 39b]</note>זמאנה
                        באמתת̇אל מא תצ̇מנתה הד̇ה אלתוראה̈ עלמא ועמלא עלא אלוג̇וה אלת̇אבתה̈ פי כל קסם
                        וקסם מנהא، ווצאהם בנקלהא אלא מן יאתי מן בעדהמ، ועלא מת̇ל הד̇א פי כל אלאג̇יאל
                        מא דאמת דורות ישראל מתואליה̈، פמן הולאء מן הו מוצא שפאהא במשאפהה̈ מנה עליה
                        אלסלאמ، ומנהם מן הו מוצא בואסטה̈ גירה ועלא לסאנה ופימא יג̇רא הד̇א<note type="pb">[ḥ 250a]</note>אלמג̇רא קאל אסף אשר שמענו <note type="pb">[d
                            53a]</note> ונדעם וג'، לא נכחד מבניהם، ויקם עדות ביעקב، למען ידעו דור
                        אחרון، וישימו באלהים כסלם <note>(תה' 78: 3, 4, 5, 6, 7)</note>. והד̇ה
                        אלתוראה̈ אלמכתובה̈ אלתי תקדם אלקול פיהא אלא מוצ̇ענא הד̇א הי אלתי קיל פיהא
                        ויתנה אל הכהנים בני לוי ואל כל זקני ישראל<note>(דב' 31: 9)</note>.<lb/>וחצל
                        אלאמר באן תתלא מן מכתוב עלא אלאמה̈ חסב קולה תקרא את התורה הזאת נגד כל ישראל
                        באזניהם <note>(דב' 31: 11)</note>. חתא לו קלנא אנהא לא תקרא מן אלـספר אלד̇י
                        כתבה עליה אלסלאם לכאנת אנמא תקרא מן נסכ̇ה̈ לה מכתובה̈، ולהד̇א אלכלאם תמאם
                        יג̇יء באלקרב מן אלאנתהאء מן הד̇א אלכתאב.<lb/>ועלא הד̇א פעל עזרא ז' לב' כמא
                        קיל פיה ויפתח עזרא הספר לעיני כל העם <note>(נח' 8: 5)</note>ומא תבעה ואתצל
                        בה אלא קולה <note type="pb">[bd 7a]</note> ויקראו בספר תורת האלהים<note>(נח'
                            8: 8)</note>. <lb/>ואלקאילון בתורה בפה יזעמון אן אלתוראה̈ אלתי כתבהא
                        מוסא עליה אלסלאם כתבהא ת̇לאת̇ה̈ עשר נסכ̇ה̈، ואחדה̈ מנהא תכון מצד <note type="pb">[d 53b]</note> ארון ברית י"י<note>(דב' 31: 26)</note>، ובאקי
                        הד̇ה אלנסך̇ חצל לـ יב סבטא، והד̇א אנ צח אנה עליה אלסלאם קד פעלה، פקד באלג פי
                            <note type="pb">[ḥ 250b]</note>אלאחתיאט לשראיע אללה ג̇ל ד̇כרה، ואנתהא פי
                        אלאחתפאט̇ בהא ואלאחתראז פי אמרהא ורפע אלתפריט פי צונהא ואלאג̇תהאד פי אן לא
                        יצ̇יע מנהא שיء אלא אלגאיה̈ אלבליגה̈. ואורדנא הד̇א מקדמה̈ למא יג̇יء מן
                        בעדה.<lb/>פמא כ̇רג̇ אלאמר פי קולה צוה לנו עמא נרידה. ולו כאן קאל תורה
                            צויתה<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"> נוסח המסורה: צוה</note>
                        לנו משה <note>(דב' 33: 4)</note>לרדדנאה אלא אללה ג̇ל ד̇כרה וקלנא אנה ג̇אء
                        נסקא עלא קולה אף חבב עמים <note>(דב' 33: 3)</note>אלעאיד אליה תסבח הו ומא
                        תבעה אלא קולה ישא מדברתיך<note>(דב' 33: 3)</note>. וכאן איצ̇א לא יצ̇ר פי
                        אלגרץ̇ לאן מא וצא בה מוסא סלאם אללה עליה הו מורשה לקהלת<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"> נוסח המסורה: קהלת</note> יעקב <note>(דב' 33:
                            4)</note>לאג̇ל קולה לנו. וקולה מורשה יקתצ̇י לזומהא לאזיד מן ג̇יל מן
                        אג̇יאל אלאמה̈، ואד̇א ת̇בת במא ד̇כרנאה פי כתאב <note type="pb">[d 54a]</note>
                        אלתוריה̈، פי לדרתיכם ופי חקת עולם <note>(במד' 15: 15)</note>ומא ג̇רא הד̇א
                        אלמג̇רא מן נצוץ אלתאביד، תסאוא אג̇יאל אלאמה̈ פיהא، ואנה לא ג̇יל מן אג̇יאלהא
                        אלא וחכמה כחכם אלג̇יל אלד̇י סבקה פי אללזומ، וג̇ב אן יכון הד̇א אלמענא דאכ̇לא
                        תחת קולה <note type="pb">[ḥ 251a]</note> מורשה، וכונה מקצודא בה، סואء קיל
                        במא ראה קום מן צלאח לפט̇ מורשה לאן ידל עלא ד̇לכ، או קיל בכ̇לאפה، ואנה עלם
                        אסתגראקה לכל <note type="pb">[kd 7b]</note>אלאג̇יאל، לאנה ורד בעד נצוץ
                        מחכמה̈ פי אלתאביד מתא קיל מעהא בתג̇ויז תגירהא כאן פי ד̇לך תאכ̇יר אלביאן
                        אלמנכר אלד̇י יכ̇רג̇ מעה כ̇טאבה תע אלא מן אן ידל עלא שיء.<lb/>ועלא הד̇א יג̇ב
                        אן יכון קולה קהלת לא יכ̇תצ בקהלה אחת בל אנמא הו במת̇אבה̈ לפט̇ אלג̇נס ומענאה
                        מענא קהלות אלא אן יכון קד סמא כל קהלות ישראל קהלה אחת ואלמענא פי ד̇לך אנהם
                        ואנ תרתבוא פי אלוג̇וד ג̇מאעה̈ בעד <note type="pb">[d 54b]</note>ג̇מאעה̈
                        פאנהם פי תוג̇ההא עליהם במת̇אבה̈ ג̇מאעה̈ ואחדה̈ חאצ̇רה̈ מלתימה̈ גיר מפרקה̈ פי
                        מואג̇התהא באלכ̇טאב. פלא פרק בין מן ואג̇הה עליה אלסלאם באלקול וסמעה מנה
                        משאפהה̈ ובין מן נקל אליה، ואנ סקט ען בעץ̇ אלאג̇יאל מא לם יסקט ען גירה מן
                        בעץ̇ הד̇ה אלתוראה̈، פאלדליל מן כ̇ארג̇ מן נחו תעד̇ר ד̇לך עליה، ולו חתא כאן
                        קאל בדלא מן קהלת <note type="pb">[ḥ 251b]</note> עדת יעקב או בני ישראל אלא
                        מא יג̇רי הד̇א אלמג̇רא לכאן אלמענא ואחדא، גיר אנה יג̇וז אן ראא ד̇כר קהלת למא
                        קיל מן אנה אראד ד̇כר מת̇ל מא קאלה מן קבל מן קולה את הדברים האלה <note>(דב'
                            31: 1)</note> ככל אשר שאלת מעם ייי אלהיך<note>(דב' 18: 16)</note>،
                        ואצ̇אף הד̇ה אלـקהלה אלא יעקוב. ויחתמל אן יריד בקולה יעקוב אלאב עליה אלסלאמ،
                        ויחתמל חצול אלאצ̇אפה̈ אלא וצף ללאמה̈ לאנהא קד סמית יעקוב ואסראייל באסם
                            אביהא<note type="pb">[d 62a]</note>יעקוב בל קד קאל ולא תטיף על בית ישחק
                            <note>(עמוס 7: 16)</note>. ואלקול פיה כמא תקדמ، וקד אנתהא אלקול פי נט̇ם
                        הד̇א אלאפסוק עלא אלשרח אלמד̇כור פלנאכ̇ד̇ פי אלכלאם עלא מן ית̇בת מע הד̇ה
                        אלתוראה̈ תורה אחרת גיר מכתובה̈، ונפצל אלקול פי ד̇לך תפצילא ויתמיז בה צ̇רב מן
                        אלכלאם ען צ̇רב ויכון אלואקף עליה מתא כאן הד̇א אקרב אלא מערפה̈ אלמענא אלמקצוד
                        אליה מנה לו כאן לא עלא הד̇ה אלטריקה̈.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="arHebr_3">
                    <head>פצל</head>
                    <note type="pb">[ח 243א]</note>
                    <note type="pb">[ד 62ב]</note>
                    <p>פנקול: אעלם אנה ימכן אן יקאל למן יזעם אן הנאך שתי תורות، אחדאהמא הי אלמכתובה̈
                        אלד̇י ד̇כרנאהא פי תפסיר תורה צוה לנו משה <note>(דב' 33: 4)</note>، ואלאכ̇רא
                        הי שראיע לקנהא אלרסול עליה אלסלאם ללאמה̈ תלקינא אתכ̇ד̇והא פי צ̇בטהא וחפט̇הא
                        עליה، מן גיר אן כתבהא הו ולא אמר בכתאבתהא، מא אלד̇י אקתצ̇אכם תעליק תורה צוה
                        לנו באלמכתובה̈ מן האתין אלـתורות דון מא לם יכתב מנהמא. הל ד̇לך מן חית̇
                        אסתחאלה̈ דכ̇ול אלאת̇נתין תחת לפט̇ תורה צוה לנו משה מורשה، אם אנמא עלם בדליל
                        אכ̇ר؟<lb/>פאן קאל באלאול، כאן סקוטה מן אלואצ̇ח، לאנה כמא צח תנאול קולה תורה
                        צוה לנו לכל שראיע אלכתאב אלמכתוב חסב מא בינא מאצ̇יא، ג̇אז אן ינצ̇אף אליהא
                        גירהא כת̇ר עדדה או קל. ואן קאל באלת̇אני קיל לה אנך לא ימכנך אן תעתמד פי ד̇לך
                        אלא עלא אחד אמרינ، אמא עלא דליל נץ ולו תג̇דה، ואמא עלא נקל פתנאזע פיה، כמא
                        תנאזע פי אתכאתך תורה בפה חתא לו סלמנא אליך אן הנאך תורה בפה לאמכנא אן נקול
                        פמן אלג̇איז דכ̇ולהא תחת תורה צוה לנו. <note type="pb">[ḥ 243b]</note>וימכן
                        אן יכון עליה אלסלאם קד ענאהא בהד̇א אללפט̇ <note type="pb">[d 44a]</note>ואן
                        רסם נקל בעץ̇ ד̇לך וכתב לבעץ̇ אלאכ̇ר.<lb/>פאן קאל בד̇לך אקול: קלנא לה מא פי
                        הד̇ה אלנובה̈ כלאמנא מעך אלאן בל אנמא הו פי אדעאءך אן תורה צוה לנו משה לם
                        יתנאול אלא אלבעץ̇ דון אלכל، פאד̇א קלת בתנאולה ללכל ותרכת מא כנת תדעוה אלא אן
                        אלואחדה̈ אלתי בפה ליסת דאכ̇לה̈ פי תורה צוה לנו، כ̇אטבנאך פימא תזעמה מן תורה
                        בפה מן ג̇הה̈ אכ̇רא.<lb/>וממא נקולה ללמכ̇אלף אנה קד צח באעתראפנא ואעתראפך נקל
                        הד̇א אלמכתוב ען אלרסול עליה אלסלאם ומא סואה ממא תדעוה אלכ̇לף פי חאצל ולפט̇
                        תורה צוה לנו קד צלח לאן יתעלק בהד̇א אלמעלום פלם יתרך תעליקה בה ועלק אלקול
                        בגירה ממא אלאתפאק ענה מרתפע. וליס ג̇איז מע הד̇א אלופאק אן לא יעלק בה
                        פליג̇וזון מת̇לה פימא לא ופאק פיה בל הו פי ד̇לך אג̇וז. <note type="pb">[d
                            44b]</note>
                        <lb/>אלא תרא אן אלפרק בין נקל הד̇א אלמכתוב ובין נקל מא ליס מכתובא יג̇ב אן
                            <note type="pb">[ḥ 246a]</note> יכון מן אלט̇אהר פי אנה קד חצל מן אלאתפאק
                        עלא אלמכתוב מא לם יחצל פי גירה. פאן כאן מע וצ̇וח הד̇א אלפרק לא יעלק תורה צוה
                        לנו באלשראיע אלמכתובה̈ פכאן לא יעלק במא [לא]<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"> Added according to MS Yevr.-Arab.I.4140, fl 44v,
                            appears in the margins.</note>יג̇רי מג̇ראהא פי אלוצ̇וח אחרא.<lb/>ונחן
                        אד̇א תכלמנא פימא יצחח תוראתנא הד̇ה פאנמא ד̇לך לא מע מת̇לך בל אנמא הו מע ואחד
                        או אחאד קלאיל מן מג̇וס אמתנא יצ̇יפון הד̇ה אלـ תורה אלא עזרא זכ[רונו] לב[רכה]
                        פי אנה הו מקדרהא דון משה עליה אלסלאם וד̇לך ממא לא תראה אנת، בל אנת תנכרה אשד
                        אנכאר כמא ננכרה נחן הכד̇א.<lb/>וכיף לא תכון הד̇ה חאלך ואנת תג̇על הד̇ה
                        אלתוראה̈ אצלא ומא סואהא אנמא הו ביאן פיהא ותפסיר חצל מנה עליה אלסלאם להא
                        ילד̇אך כאן אלאבתדאء ענד אלאכ̇ד̇ ממא[...] הו בד̇כר אלנץ אלמכתוב פיהא ותעקיבה
                        במא יקאל אנה שרח למעאניה. וממא נקולה למן יעלק תורה צוה לנו באלמנקול אלד̇י
                        ידעוה פקט ויכ̇רג̇ הד̇א אלמכתוב מן אן יכון [...]אלקול עלקה̈ אליס לו כאן הד̇א
                        אלמנקול קד [... ..]מא כתבת הד̇ה אליס הד̇ה כאן יג̇ב כונה [...] קולה תורה צוה
                        לנו ולם יכן וג̇ה<note type="pb">[ḥ 246b]</note>לאכ̇ראג̇ה ענה כמא לם יכן וג̇ה
                        לתעליקה ענדך בבעץ̇ אלמנקול דון בעץ̇ בל אנמא עלקתה בג̇מיעה לצלאח אללפט̇ לה
                        פמא אלמאנע ואן לם תכתב אן תכון איצ̇א תחת אלקול פאד̇א אנמא יבקא בעד מא
                        ד̇כרנאה אלנט̇ר פי תורה אחרת אלקול הל ד̇לך חאצלא פנדכ̇להא תחת אלקול צח אם ליס
                        פאצלא פנכ̇צ אלקול בהד̇ה אלתוראה̈ וסיג̇יء במעיתה תע אלא מן בעד פי הד̇א מא
                        יתצ̇ח אלצחיח מן אלבאטל.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="arHebr_4">
                    <head>פצל</head><p>ואעלם אנה לא וג̇ה לאקתצארה ג̇ל ד̇כרה פי אלـתורה אלאכ̇רא עלא תחפיט̇
                        אלמכלפין בהא איאהא מן דון כתאבתהא לא סימא מע כונהא אוסע מן אלמכתובה̈ ואשרח
                        ואבסט ואכת̇ר תפצילא מנהא، ומן ראא אן כתב אלמכ̇תצר ותאכ̇ד̇ פי מדאומה̈ קראءתה
                        ומלאזמה̈ דרסה ואליס באלאג̇תהאד פי תחפט̇ אגראצ̇ה כאן ג̇דירא באן יפעל מת̇ל
                        ד̇לך פי אלמבסוט אלמתסע[...]הד̇א עלא תקריר כון חפט̇ה̈ ממـ[...]ואנמא תכון הנאך
                        כלפה̈ וא[...]<note type="pb">[t 94a]</note>פאמא אד̇א כאן ממא לם תג̇ר עאדה̈
                        בחפט̇ מת̇לה בל אנמא יתם בכ̇רק עאדה̈ [...]וילחק בבאב אלـ[...]פאלתכליף בה
                        ואלעאדה̈ קאימה̈ כתכـ[...] לא יטאק ואלחאל פי הד̇א אלמדעא תלקינה לא תכ̇לו מן
                        כון חפט̇ה לאזמא לכל ואחד מן אלמלקנין או אנמא ילזם אלבעץ̇ מנהם חפט̇ בעצ̇א מנה
                        ובעץ̇ אכ̇ר יחפט̇ בעצ̇א אכ̇ר، ועלא מת̇ל הד̇א חתא יכון באסרה מחפוט̇א פימא בין
                        ג̇מיעהמ.<lb/>פאן קיל באלאול، פהו מן קביל מא תשהד עאדאת אלנאס בבטלאנה، ומן
                        אלאחרא אן כאן פי אלאימאן אלקריבה̈ ואלמדה̈ אליסירה̈، ואנת תרא מן יחאול חפט̇
                        אלـתורה، או מא יג̇רי מג̇ראהא ויקארבהא אנמא יאכ̇ד̇ פי תחפט̇ פצל בעד פצל ויכרר
                        ערץ̇ כל מן ד̇לך עלא קלבה، ויעיד נט̇רה פי אלמכתוב חתא יקף עלא מא קד וקף עליה
                        [חתא] ינחפט̇ לה או יכררה עליה מן יג̇רא מג̇רא אלמלקן ואלמחפט̇ לה ת̇ם יחתאג̇
                        פי כל חין קריב אלא תג̇דיד דרס ד̇לך או ערצ̇ה עלא קלבה[ט 94ב][...] יתם מא יבקא
                        מעה، ומתא לם תכן הד̇ה חאלה פהו[... ..]רה̈ או כת̇יר מנה חתא יחתאג̇ אליה מן
                        אלתד̇כר ואלתחפט̇<lb/>קריבא ממא[...]אולא ושתאן מא אלـתורה אלמכתובה̈ ואלـתורה
                        אלמדעא כונהא מנקולה̈ פי אלאתסאע، וקד קלנא אן אלמכתובה̈ אצול، ואלמנקולה̈ פרוע
                        מתפרעה̈ מנהא، ואלפרוע פי מת̇ל הד̇א אוסע מן אלאצול. ואן קיל כאלקסם אלת̇אני،
                        פלא יכ̇לו אלאמר מן אן יכון קד בין לכל ואחד מן הולאء אלד̇ין יזעמון כונהם נקלה
                        קדר מא ילזמה חפט̇ה، או אנמא סמע ג̇מיעהם אלג̇מלה̈ ותרכוא פי חפט̇הא עלא מא
                        יתפק חצולה מנהם מן ד̇לכ، פאן כאן אלאול פאצחאב הד̇א אלמד̇הב לא ירון אן ואחדא
                        כלף במפרדה חפט̇ קדר בעינה סואء אשארוא אליה או לם ישירוא، ולא מיזוה ען סואה
                        מן שראיעהם הד̇ה. ואן כאן אלת̇אני פאי תצ̇ייע יכון פי הד̇ה אלשראיע אבלג מן
                        הד̇א. וליס מן אלואג̇ב פימא יג̇רי הד̇א אלמג̇רא אן יתפק מן אלכל חפט̇ אלכל.
                        וימכן אנ<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"> End od MS Yevr.-Arab.I.903
                            ט</note>
                        <note type="pb">[י 60a]</note>יקאל פי אלוג̇הין ג̇מיעא، אעני אלאול ואלת̇אני،
                        אנה <note type="pb">[d 48a]</note>אנ כאן כל ואחד וואחד ממן כלף חפט̇ קדר
                        בעינה קד ערף קדר מא כלף בה גירה ומיזה בעינה، פלא יכ̇לו מן אן יכון קד ערף
                        בוקוע אלחפט̇ לה מנה، או לם יערפ. פאנ כאן קד ערף ד̇אכ، פאד̇א הו עארף באלכל
                        וחאפט̇ לה.<lb/>וקד קלנא בתעד̇ר מת̇ל הד̇א מע אלעאדה̈، בל אלחאל האהנא אכ̇ד̇ פי
                        אלבטלאנ، לאנא קלנא מאצ̇יא אן חפט̇ מת̇ל הד̇ה אלג̇מלה̈ אלכבירה̈ מן אלואחד
                        יתעד̇ר עלא<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"> على] MS
                            Yevr.-Arab.I.4140 ד: عذر</note>אלצפה̈ אלתי שרחנא<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"> شرحنا] MS Yevr.-Arab.I.4140 ד:
                        شرحناه</note>.<lb/>וקד אנצ̇אף אלא ד̇לך מערפתה בחאל גירה ממן חפט̇ כל קדר
                        וקדר، ואנ כאן מא ערף אלא בחאל נפסה، פהו יג̇וז אן גירה קד אצ̇אע מא לזמה מן
                        אלחפט̇، ופרט פימא וג̇ב עליה מן אלצ̇בט، פמא הו אד̇א עלא ת̇קה̈ מן אנצ̇באט<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"> انضباط] MS Yevr.-Arab.I.4140 ד:
                            اضباط</note> כל הד̇ה אלשראיע חתא אד̇א קאל לה מן סואה אנה קד חפט̇ מא<note type="pb">[d 48b]</note>לזמה חפט̇ה הו איצ̇א עלא גיר ת̇קה̈ מן ד̇לכ، אד̇
                        קול הד̇א אלקאיל אלואחד ליס דלילא יחצל מעה אלאמאן<note type="pb">[י
                            60b]</note> ולא הו טריק ללעלם אלצ̇רורי<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"> الضروري] MS Yevr.-Arab.I.755 י Changed in the margins to: الصحيح
                        </note>.<lb/>ואנ כאן אלכל מן אלאמה̈ קד תרך ואכ̇תיארה פימא יחפט̇ה، פקד קלנא
                        אנה ליס לא בד פי אלדואעי מן חצול חפט̇ אלכל מן אלכל.<lb/>ונקול: אנ כאן
                        ג̇מיעהם קד עלם אן אלג̇מלה̈ מחפוט̇ה̈ פי ג̇מיעהמ، פלא יתם ד̇אך אלא בחצול אלעלם
                        בחאל אלבעץ̇ מן אלאמה̈ ללבעץ̇ אלאכ̇ר، ופי ד̇לך כון אלכל חאפט̇א ללג̇מלה̈ עלא
                        טריק אלתפציל، ופיה מא קדמנאה ממא ינקץ̇ אחואל אלדואעי، ומא יכ̇רג̇ ען אלעאדאת،
                        פתדבר ד̇לך תג̇דה כמא קלנא.<lb/>ואד̇א ת̇בת מא ד̇כרנאה פאללה יתע אלא ען אן
                        יג̇על שראיעה אלתי לא פסחה̈ פיהא אלתכ̇לף ענהא עלא מת̇ל הד̇ה אלצפה̈ אלתי אדעא
                        הולאء. ואד̇א ד̇כרנא מן בעד מא קאלה ראס אלמת̇יבה̈ [ד 49א]אלפיומי פי כיפיה̈
                        שראיעה הד̇ה ובינא מא פיה אזדאד לך מא ד̇כרנאה אלאן וצ̇וחא.<lb/>וקד בינא אן
                        הנאך מא הו אבלג אכ̇תצארא מן ג̇מלה̈ אלـתורה אלתי הי אלמכתובה̈ ולא מנאסבה̈
                        בינה ובינהא פי אלאכ̇תצאר ממא קד אראד תע אלא חפט̇ה וכלף אלרסול עליה אלסלאם
                            תלקינה<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"> End of MS
                            Yevr.-Arab.I.755 י</note>ללאמה̈، ומא ראא אן יקתצר פיה עלא אלתחפיט̇ דון
                        אלכתאבה̈ כמא קאל פי שירת האזינו ולמדה את בני ישראל שימה בפיהם <note>(דב' 31:
                            19)</note> בעד קולה ועתה כתבו [לכם את השירה הזאת] פי קצה̈ אלמלך וכתב לו
                        את משנה התורה וג' <note>(דב' 17: 19)</note> אן ג̇אז ד̇לך עלא בעץ̇ מא פיה
                        מקצורא עלא מא יתעלק בה כאלחאל פיה כמת̇ל.<lb/>ומת̇ל קולה פי קצה̈ עמלק כתב זאת
                        זכרון [בספ]ר <note>(שמ' 17: 14)</note>נחלא לעז מא פיהא מן אלאתסאע מא ימנע מן
                        חפט̇הא، וקד קאל פיהא על כן יא[מר בספר מלחמו]ת ייי<note>(במד' 21: 14)</note>،
                        וקאל פי קצה̈ וקו[רח איש את שמו תכתב על מטהו] <note>(במד' 17:
                            17)</note>[...]<note type="pb">[d 49b]</note> אלא אלתחדת̇ במת̇להא
                        ותנאקלהא הלא היא כתובה על ספר הישר <note>(יהושע 10: 13)</note>והו ספר יהושע
                        או כאן להם כתאב גירה מעדא למת̇ל ד̇לכ.<lb/>וקאל פי אול פרשה ואלה<note type="pb">[r 67a]</note>המשפטים ויבא משה ויספר לעם את כל דברי ייי ואת כל
                        המשפטים ותמאמה<note>(שמ' 24: 3)</note>. ת̇ם קאל ויכתב משה את כל דברי ייי
                        וישכם בבקר ויבן מזבח תחת ההר ותמאמה<note>(שמ' 24: 4)</note>. ת̇ם קאל בעד מא
                        אורדתה ממא לא חאג̇ה̈ אלא ד̇כרה האהנא ויקח ספר הברית ויקרא באזני העם
                            <note>(שמ' 24: 7)</note>.<lb/>והד̇ה דברי ייי ואלـמשפטים אלתי ד̇כר אנה
                        כתבהא פהי מן ויאמר ייי אל משה כה תאמר אל בני ישראל אתם ראיתם כי מן השמים
                            <note>(שמ' 20: 19)</note> אלא ואל משה אמר עלה אל ייי<note>(שמ' 24:
                            1)</note>. ואכת̇ר מא פי אלאמר אן נצ̇יף אלא ד̇לך עשרת הדברים פתקדיר ד̇לך
                        כלה ג̇זء מן אלתוראה̈ אלמכתובה̈ וקד ראא אן כתבה וקראءה עליהם מן מכתוב ואחרא
                        אן יבـ[ـין כל] מא בינהם מכתובא<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"> End
                            of MS Yevr.-Arab.I.4140 ד</note>והו לו לם יכתבה מויד פי חפט̇ה פבאלג פי
                        אלצ̇בט באן כתבה ליקראה מן מכתוב ולא מענא[...]לכתאבתה וקראءתה ת̇ם יכתבה וקת
                        כתאבה̈ אלתוראה̈ בל לעלם אלאמה̈ [...]אלתוראה̈ [.]כמה פאין מקדאר[...] פי
                        [...]<lb/>מא ג̇רא פי קצה̈ העגל [...]תע אלא ענד רצ̇אה ענהם ואן צלאח חאלהם מעה
                        אן אעאד[...]ממא קד ד̇כרה קאל פי אכ̇ר ד̇לך כתב לך את הדברים האלה כי על-פי
                        הדברים האלה כרתי אתך ברית ואת ישראל<note>(שמ' 34: 27)</note>[...]، ואיראדה
                        מא כשף ען[...] עלא שאול ויהונתן ג̇מיעה מכ̇תצר. וקד קאל פיה <note type="pb">[r 67b]</note>הנה כתובה על ספר הישר <note>(שמ"ב 1: 18)</note> ולו חתא
                        קיל אן קולה הנה כתובה על ספר הישר יתעלק באכ̇באר שאול כלהא לכאן ד̇לך איצ̇א
                        ג̇זءًא יסירא פי ג̇נב תורה בפה אלמדעאה̈. וקד כתב לנא תע אלא מן אכ̇באר אלמלוך
                        מא ואן כאן נאפעא פחאל אלשראיע אן לם תכן אכד מנה פלא תכון אצ̇עף פהי באן תכתב
                        אחרא.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="arHebr_5">
                    <head>פצל</head>
                    <p>ואעלם אנא נקוללמתכ̇ביתורה בפה לם חצל אלאקתצאר מן אלרסול עליה אלסלאם עלא
                        תחפיט̇הא הל אנמא פעל ד̇לך לאן כתאבתהא לם תסג ענדה עלא וג̇ה מן אלוג̇וה בל
                        אנמא אלמצלחה̈ וקפת פי אלתכליף עלא חפט̇הא، אם קד כאן יסוג פי אלחכמה̈ אן תכתב
                        מן גיר אן יג̇ב ד̇לך עלא כל וג̇ה.<lb/>פאן קיל באלוג̇ה אלאול، קלנא אנה לא
                        יכ̇לו ד̇לך מן אחד אמרינ: אמא אן יכון אמתנאע כתאבתהא כאן מכ̇תצא בוקת בעינה،
                        או גיר מכ̇תץ בל הו חאצל פי כל אלאוקאת. פאן כאן <note type="pb">[ḥ
                            239b]</note>מנכרא פי כל אלאוקאת פקד אקדם מן כתבהא עלא מנכר، ורבמא כאן מן
                        עט̇ים אלמנאכר וכבאיר אלמעאצי، וכאן ינבגי אן לא יחצל אלאסתמראר עלא מת̇לה، בל
                        אלואג̇ב אסתקאלתה בעד אלאקדאם עליה מן פאעלה וממן יליה מן אלאג̇יאל، ואן תבטל
                        אלכתב אלמכתתבה̈ פי ד̇לכ، ואחרא אן לא תכת̇ר נסכ̇הא، וכאן אלוג̇ה איצ̇א אן
                        יסתגפר תע אלא ממא כאן מן אלגלט פי הד̇א אלבאב، ואן יחצל אלאעתראף בד̇נב פאעלה،
                        ואן ידכ̇ל ד̇לך פי והתודו את <note type="pb">[r 68a]</note>עונם ואת עון
                            אבותם<note>(ויק' 26: 40)</note>.<lb/>ומא נרא אלקום יעתרפון באנכאר ד̇לכ،
                        ולא יט̇הרונה، ולא יסתקלון פיה עת̇רה̈، פאמא אן יכונוא עלא תקציר פי הד̇א
                        אלבאב، ואמא אן יכונוא מציבון פימא פעלוה מן כתאבה̈ הד̇ה אלתוראה̈ ומן תכת̇יר
                        נסכ̇הא، אד̇ אמתנאע כתאבתהא כאן אלא וקת בעינה، והו אלקול באלוג̇ה אלאכ̇ר.
                        פנקול פיה אנא מא ערפנא אחדא מנהם ידעי וקתא מעינא לכתאבתהא חצל אלתעיין מן
                        אלרסול עליה אלסלאם עליה ולא ילזם אנה מנע מן כתאבתהא מן קבלה וסוגהא מנד̇
                        חצ̇ורה ועלא <note type="pb">[ḥ 240a]</note> אנה לו אדעא מדעיא ד̇לך לטולב
                        באלדליל עלא צחתה، ולן יג̇דה، לא מן נץ ולא מן נט̇ר יקתצ̇יה. פאנ זעם נקלא פי
                        ד̇לך נוזע פי נקלה הד̇א כמא נוזע פי נפס מא את̇בתה מן תוראתה הד̇ה.<lb/>פאנ קיל
                        אן אלרסול עליה אלסלאם עלם מן ג̇הה̈ אלגיב אן הד̇ה אלג̇מלה̈ יתם לבעץ̇ אלאג̇יאל
                        צ̇בטהא באלחפט̇ פלם יכתבהא، קלנא וכיף חאלה̈ פי מן יחצל מן בעד תלך אלאג̇יאל،
                        הל עלם אנהם לא יתם פיהם מא תם פי גירהמ، אם לם יכן ענדה מן הד̇א עלמ. פאנ קאל
                        כד̇א הו، קיל לה פמא אלוג̇ה פי אן יעלם ד̇אך ויכ̇פי ענה הד̇א והו כאן יעלמה אנ
                        לם יכן אולא פלא אקל מן אן תכון אלחאל ואחדה̈ לאנה אד̇א עלם ד̇לך אמכנה אן יוצי
                        פיה בצ̇בטה באלכתאבה̈ לכי תנזאח אלעלה̈ פי תכליפה מא כ̇לף בה מן אלשראיע בל קד
                        כאן אלוג̇ה אן יכתב הו הד̇ה אלשראיע לכונה אקום במא יכתבה מן גירה ומעה מן
                        אלתאייד ואלעצמה̈ פיה מא ליס <note type="pb">[r 68b]</note>מע מן סואה פיכון
                        קד אנתהא פי צ̇בט מצאלחהם<note type="pb">[ḥ 240b]</note> אלא אלחד אלד̇י תנזאח
                        מעה כל עלה̈ וירתפע מעה כל עד̇ר. פאן כאן מן צלאחהם תקרירא פי בעץ̇ אלאוקאת אן
                        יקתצרוא עלא אלחפט̇، ואן לא ירג̇עוא אלא מכתוב פיבין להם ד̇לך באן יקול מא
                        כתבנא הד̇ה לכם לתקרווה פי אלוקת אלפלאני לאן תכליפכם פיה מקצור עלא אלחפט̇،
                        ואנמא כתבנאה ללאוקאת אלתי יסוג אן תרג̇עוא פיה אלא מכתוב פמא תרכנא לכם חג̇ה̈
                        תתעלקון בהא פי שרעכם הד̇א. בל אד̇א קלנא אן מן אלאג̇דא עלא קאנון מא יראה
                        אלקום תכת̇ירה עליה אלסלאם אלנסך̇ פיה סאג לאנה כתב אלתוראה̈ אלמכ̇תצרה̈ ת̇לאת̇
                        עשרה̈ נסכ̇ה̈ פאחרא אן לא יקתצר פי אלמשרוחה̈ עלא נסכ̇ה̈ ואחדה̈، ומן אלאג̇דר
                        אן יכתב עליה אלסלאם ד̇לך מע עלם צאחב אלשרע ואלמכלף בה סבחאנה מא תוול אליה
                        אלחאל מן אלנסיאן אלד̇י סנד̇כרה.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="arHebr_6">
                    <head>פצל</head>
                    <p>ואעלם אנה קד מר פי כלאם אצחאב תורה בפה שלשת אלפים הלכות נשתכחו בימי אבלו של
                        משה، וקאלוא איצ̇א בעד ד̇לך משמת משה <note type="pb">[ḥ 241a]</note>רבו
                        מטמאין רבו מטהרין<note>(בבלי, תמורה ט"ז, ע"א)</note>. ולא יכ̇לו הד̇א אלכ̇בר
                        מן אן יכון צחיחא או באטלא، ואלואג̇ב אן לא יכון צחיחא לאן צחתה תתבע חצול תורה
                        בפה، ואד̇א כאנת הד̇ה אלـתורה ענד מא חצלת וג̇ב בטלאנה، ואנמא אורדנא הד̇ה
                        אלקסמה̈ עלא תקריר ת̇באתהא תפסיר، פאן כאן עלא מא קדרנאה מן ד̇לך קולא חקא פקד
                        אסנד תע אלא שרעה אלד̇י יקול הולאء אנה לאזם ללـדורות אלאסראייליה̈ אלא מן קד
                        עלם אנה ינסאה ואנה לא יחצל מנה פיה אלנקל אלד̇י בה תנזאח עלל מן כלפהם איאה،
                        ופי ד̇לך מן אלאכ̇לאל בתעריפהם מצאלחהם ומפאסדהם מא ינקץ̇ אלחכמה̈ ויבטלהא
                        ויקדח פיהא אלקדח אלבליג תע אלא אללה עז וג̇ל עמא הד̇ה חאלה. ויקאל להם כיף
                        ימכן פי אלוף כת̇ירה̈ חכמים ונבונים ויתבעהם מן אלנאס מן לא יכאד עדדהם יחצא אן
                        ינסוא הד̇ה אלג̇מלה̈ אלכבירה̈ פי מא קדרה ת̇לאת̇ון יומא ת̇ם יסתמר בהם אלנסיאן
                        חתא לא יד̇כרוא לא בג̇מלתהם ולא בעץ̇ מנהם מא כאנוא יתדאולונה<note type="pb">[ḥ 241b]</note>באלסנתהמ، ויעלמונהם בקלובהמ، וילאזמון אלהד̇[ר] פיה פי
                        לילהם ונהארהמ، וינטקון בג̇מלה̈ ותפאצילה פי מדה̈ ארבעין סנה̈ ולא סימא וקד
                        סמעוה מן רסולהם עליה אלסלאם באלקרב מן וקתהם ד̇אכ. ולין ג̇אז מא הד̇ה חאלה
                        פליג̇וזון אן ינסא אלואחד כתאבתה ודראסתה וצנאעתה וריאסתה ותקדמה פי אלנאס
                        ואמרה ונהיה עליהם אלא מא יג̇רא הד̇א אלמג̇רי ממא קד מר עליה אלדהר פיה ותטאולת
                        בה אלמדה̈ פי ד̇בה וסיאסתה ומדאוסתה בל ד̇לך אן לם ידל יכן אלואחד אמכן
                        אלג̇מאעה̈ פלא אקל מן אלתסאוי.<lb/>וקד אבטל עלמאء אלנט̇ר קול אצחאב אלתנאסך̇
                        ומא ג̇רא מג̇ראהם לכונה מודיא אלא הד̇א אלמחאל، ואנמא קלנא בקרב עהדהם מן סמאע
                        הד̇ה אלשראיע לאג̇ל מא ד̇כרה ראס אלמת̇יבה̈ אלפיומא ואכת̇ר מן איראדה מחאג̇ה̈
                        בה ואסתדלאלא עלא צחה̈ מא ד̇הב אליה מן נקל תורה בפה מן אן אלרסול סלאם אללה
                        עליה ג̇מע חכמאء בני אסראייל קבל ופאתה ועלמהם אלـמצוות ופרועהא אלא מא<note type="pb">[ḥ 242a]</note>ג̇אנס הד̇א מן תפאציל יורדהא יוכד בהא מא יזעם
                        אנה נקל ממא סתרא במשיה̈ אללה את̇באת מא נרא את̇באתה מנה מן בעד. ואנמא קלנא
                        איצ̇א אן הולאء אלـחכמים אלוף למא ד̇כרה הו איצ̇א מן קולה، ואחסב אן אלـחכמים
                        אלמד̇כורה̈ אסמאءהם פי אלـמשנה לא יכונון ג̇זءًא מן אלופ، ואנמא קלנא איצ̇א
                        בתדאול אלאמה̈ להד̇ה אלـתורה אלתי ליסת מכתובה̈ מדה̈ ארבעין סנה̈ וכת̇רה̈
                        אללהג̇ בהא לאג̇ל קולה איצ̇א פי ק' (מיה̈) ג̇מלה̈ אקסאם ד̇כרהא מא הד̇ה חכאיתה.
                        <lb/>ואלסאדס אנה קד צח אן אכת̇ר אלאחכאם אלמנקולה̈ כאנת מע אמתנא מן קבל כתבה̈
                        אלـתורה וד̇לך אן אלـתורה כתבת פי סנה̈ אלארבעינ، ואמא אלאחכאם פמן אלסנה̈
                        אלאולא ט̇הר אנהא כאנת מע אלקום כקולה ען שרי אלפים ושרי מאות ושרי חמשים ושרי
                        עשרות ושפטו את העם בכל עת <note>(שמ' 18: 22- 23, 25- 26)</note>
                        <lb/>והוד̇א תרי ליס ג̇מיע מא תחתאג̇ אלאמה̈ מן אלאחכאם מוג̇וד פי אלכתאב בל לא
                        אכת̇ר ה. וקאל פי כלאם אכ̇ר לה מא הד̇ה איצ̇א חכאיתה. ואקול אן הד̇ה<note type="pb">[ḥ 242b]</note>אלאחכאם ואלפקה לם יזל מע אמתנא מנד̇ כאנת
                        תסתעמלהא ותחכם בהא גיר מת̇בתה̈ ולא מדונה̈، ואנמא כאן בחפט̇הא אג̇תמאע אלאמה̈
                        פי וטנ، פלמא ג̇לת אלג̇לוה̈ אלאולא תכ̇וף אלעלמאء אן תנסא הד̇ה אלאת̇אר אלתי
                        כאן ג̇מע אלשמל בחפט̇הא<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"> Should be:
                            يحفظها</note>، פעמדוא אליהא פכתבוהא כלאמא ואת̇בתוהא וסמוהא משנה. פקד חצל
                        מן קולה בכל עת מא קלנאה מן מרווסתהם הד̇א אלמנקול אלסנין אלכת̇ירה̈، פכיף נסיה
                            <note type="pb">[bm2 12a]</note>הד̇א אלכ̇לק אלעט̇ים פי הד̇ה אלמדה̈
                        אליסירה̈ ורבמא ג̇אء פי אפסאד מא ינאסב הד̇א כלאם מן בעד ענד חכאיתה סבעה̈
                            אצול<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"> Appears there: اصولا
                            According to BL Or.2582/2 במ2 12א: اصول </note>אעתמד עליהא פי צחה̈ נקלה.
                        ת̇ם מא כ̇אפוה מן אלנסיאן אלד̇י ד̇כרה מן תקדם קולה קד עלמה תע אלא אד̇ הו עאלם
                        בכל מעלום אלד̇י מן ג̇מלה̈ ד̇לך עלמה בכון מא יכון מן קבל אן יכונ، והד̇א
                        יקתצ̇י עלמה בכ̇ופהם מן נסיאנה، פקד כאן אלוג̇ה אן יחתאט להם פי הד̇ה אלשראיע
                        בכתאבתהא להמ. וקד מר פי כלאמהם פי אלـמשנה פי מסכת עדות שהאדה̈ אחאד באמור
                        קבלת מנהם סנד̇כר לך מן ד̇לך מא תוג̇ה לנא [...]. <note type="pb">[ḥ
                            244a]</note>פנקול אלאן אמא אן יכון ד̇לך מן ג̇מלה̈ הד̇ה אלـהלכות
                        אלמנסיה̈، או ליס מן ג̇מלתהא. פאן כאן מנה، פכיף חצל אלד̇כר לה בעד אלדהור
                        אלטוילה̈ לאן בין אבל משה עליה אלסלאם ובין תדוין אלـמשנה מא קד תקדם ד̇כרה מן
                        קול אלרג̇ל אנה מן בעד אלג̇אליה̈ אלאולא، ורבמא ד̇כרנא לך מן בעד פי קולה הד̇א
                        מא תקף עליה، ואי ד̇כר יעקל פימא הד̇ה סבילה מע מערפתנא באן אלד̇אכר אנמא יד̇כר
                        שייא כאן סמעה או ערפה מן ג̇הה̈ מא מן ג̇האת אלמעארף ת̇ם ד̇הב ענה עלמה. פאמא
                        מא לם יכן עלמה ענדה، כיף יקאל פיה אנה ד̇כרה، פמא כאן הד̇א אלד̇כר אלא וחי
                        תג̇דד סמי ד̇כרא، ואנ כאן ליס מן ג̇מלתה פקד בקי אלמנסי עלא נסיאנה، ופיה מא
                        תקדם ד̇כרה، והד̇א אלמתדאול מנד̇ ארבעין סנה̈ אן כאן ממא קד אעאדה עליה אלסלאם
                        וקת כתאבה̈ אלתוראה̈ פאלאמר אכ̇ד̇ פי אלתעג̇ב מן נסיאן ג̇מיעה מן אלקום
                        באסרהמ.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="arHebr_7">
                    <head>פצל</head>
                    <p>
                        <note type="pb">[bm2 12b]</note>
                        <lb/>ואעלם אן אלג̇אליה̈ אלאולא אד̇א עני בד̇לך מא כאן <note type="pb">[ḥ
                            244b]</note> מן אנג̇לאء אלאמה̈ קבל כ̇ראב בית ראשון، פקד כאנת אלנבוה̈
                        חיניד̇ קאימה̈، והד̇ה אלג̇אליה̈ פהי ג̇ואלי נחן אלאן נד̇כרהא ונתבע ד̇כרהא במא
                        נחתאג̇ אליה. וד̇לך אן ראובן וגד וחצי שבט מנשה אול מן אג̇לי כמא קאל פי ד̇לך
                        ויער אלהי ישראל את רוח פול מלך אשור ואת [רוח] תלגת פלנסר מלך אשור ויגלם
                        לראובני ולגדי ולחצי שבט מנשה וג' <note>(דבה"א 5: 26)</note>، וקאל פימא תבע
                        ד̇לך בימי פקח בן רמליהו מלך ישראל בא תגלת פלאסר מלך אשור ויקח את עיון וג'
                            <note type="pb">[2064&lt;1a]</note>קדש ואת חצור וג' <note>(מל"ב 15:
                            29)</note>، וען הד̇ה אלג̇אליה̈ קאל כעת הראשון הקל ארצה זבלון וארצה נפתלי
                            <note>(ישע' 8: 23)</note>، וקאל פימא תבע הד̇ה<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22">[وقال فيما تبع هذه Yevr.-Arab.I.2064, 1r: وقال في
                            ثالث دفعه</note> והאחרון הכביד וג' <note>(ישע' 8: 23)</note>ויענוא בה
                            ג̇לוה̈<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23">[ويعنوا به جلوة
                            Yevr.-Arab.I.2064, 1r: وهي גלות there are many other difference between
                            the two mss, so I will not mention. </note> יהושע בן אלה אלמקול פי
                            ד̇לכ<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24">[في ذلك Yevr.-Arab.I.2064,
                            1r: فيها</note> בשנת התשיעית<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"> ח
                            244ב: השביעית </note> להושע לכד מלך אשור את שמרון ויגל אותם<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"> Masoretic Text: את-ישראל</note>אשורה
                        ויושב אותם בחלח ובחבור נהר גוזן וערי מדי<note>(מל"ב 17: 6)</note>، והד̇ה
                        אמור אצאבתהם בעד מא מר בהם מן ארם כקולה <note>(נוסח אחר ח 244ב: ואג̇לוא עשרת
                            השבטים הד̇ה אלג̇לואת אלת̇לאת̇ בעד מא מר בהם מן ארם חסב קולה):</note>
                        בימים ההם החל ייי לקצות בישראל ויכם חזאל בכל גבול ישראל מן הירדן מזרח
                            השמש<note>(מל"ב 10: 32- 33)</note>، וקאל כי אבדם מלך ארם <note>(מל"ב 13:
                            7)</note>.<lb/>פהד̇ה אחואל עשרת השבטים<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"> End of ח 244ב</note> ויהודה קאל פיהם <note type="pb">[bm2
                            7a]</note> ויהודה<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"> Before this
                            word in the ms במ2 7א appear a word sounds Arabic: حمله! or جملة!</note>
                        הגלו לבבל במעלם <note>(דבה"א 9: 1)</note>וחצל ד̇לך פי ארבע דפעאת קאל פי
                        ת̇לאת̇ מנהא זה העם אשר הגלה נבוכדנצר בשנת שבע יהודים שלשת אלפים ועשרים ושלשה
                        ויעני בד̇לך גלות יהויקים. וקאל בעדה בשנת שמונה עשרה לנבוכדנצר<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29"> Masoretic Text: לנבוכדראצר</note>
                        בירושלם נפש שמונה מאות שלשים ושנים <note>(ירמ' 52: 29)</note> ויתעלק ד̇לך
                        בג̇אלות צדקיהו. וקאל בשנת שלוש ועשרים לנבוכדנצר<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"> Masoretic Text: לנבוכדראצר</note> הגלה נבוזראדן
                        רב טבחים יהודים נפש שבע מאות ארבעים וחמשה וג' <note>(ירמ' 52:
                        30)</note>ובד̇לך הד̇ה אלת̇לאת̇ ג̇לואת בקולה כל נפש ארבעת אלפים ושש מאות.
                        ואלג̇לוה̈ אלמד̇כורה̈ אכ̇רא הי ג̇אלות ישבי חרבות<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31">יושבי חרבות: בני יהודה שהיו במלכות צדקיהו, כי רוב
                            הארץ היתה חרבה דאז.</note>.<lb/>וקד תקדם עלא הד̇ה אלג̇לואת אלתי ד̇כרנאהא
                        ליהוד̇א ג̇אלות יהויכין וד̇לך מא קאל פיה בעת ההיא עלי עבדי נבוכדנצר מלך בבל
                        ירושלם ותבוא העיר במצור <note>(מל"ב 24: 10)</note>. ויבוא נבוכדנצר מלך בבל
                        על העיר ועבדיו צרים עליה ויצא יהויכין מלך יהודה על מלך בבל הוא ואמו ועבדיו
                        ושריו וסריסיו ויקח אותו מלך בבל בשנת שמנה למלכו ויוצא משם את כל <note type="pb">[d 58a]</note> אוצרות בית ייי וג' <note>(מל"ב 24: 11-
                            13)</note>; והגלה את כל ירושלם ואת כל השרים ואת כל גבורי החיל עשרת אלפים
                        גולה וג' פהד̇ה אלאקסאמ<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"> End of
                            Yevr.-Arab.I.2064, 1r and the beginning of 1v</note>אלמד̇כוראת הי ג̇ואלי
                        בית ראשון פקול סעדיה ראס אלמת̇יבה̈ תורה בפה ואנמא כאן יחפט̇הא אג̇תמאע אלאמה̈
                        פי וטן יסתפאד מנה אנהא אנמא סבב חפט̇הא אג̇תמאע אלאמה̈ פי וטן וקד ד̇כר אן
                        תקרירהא פי כתאב<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"> End of BL
                            Or.2582/2, 7r</note>
                        <note type="pb">[bm2 7b]</note>אנמא חצל בעד אלג̇אליה̈، פיקאל לה פמן קדרהא
                        בעד אלג̇אליה̈ וכתבהא، הל פעל ד̇לך מן כאן יחפט̇והא והם אלאמה̈ באסרהא וקת
                        כונהא מג̇תמעה̈ פי וטן אם גירהמ. פאנ כאן כד̇לכ، פלא תקל פלמא ג̇לת אלאמה̈
                        אלג̇לוה̈ אלאולא תכ̇וף אלעלמאء אן תנסא הד̇ה אלאת̇אר אלתי כאן ג̇מע אלשמל
                        חפט̇הא לאנה אימא תכ̇וף יחצל ואלחאל הד̇ה. ואן כאן אנמא כתב ד̇לך קום בעד
                        אלתשתת ואלתפרק פכ̇וף אלנסיאן קד חצל אלוקוע פיה בל יג̇ב חצול אלנסיאן<note type="pb">[d 58b]</note> לאנך עללת אלחפט̇ באלאג̇תמאע חסב קולכ، ואנמא כאן
                        יחפט̇הא אג̇תמאע אלאמה̈ לאן הד̇ה אלעבארה̈ תקתצ̇י אלתכ̇ציץ ללחפט̇ באלאג̇תמאע.
                        ת̇ם נקול לה ואלאמה̈ בעד הד̇ה אלג̇ואלי קד תפרקת פי אלארצ̇ין כקולה ואזרם במזרה
                        בשערי הארץ <note>(ירמ' 15: 7)</note>ולם יחצל להא בעד ד̇לך<note type="pb">[ḥ
                            245a]</note>אג̇תמאע לא פי בלדהא ולא פי גירה، בל הד̇ה חאלהם כאנת פי אלבית
                        אלת̇אני כקולה המן ישנו עם אחד מפוזר ומפורד בין העמים<note>(אס' 3: 8)</note>،
                        ופיהם כתבת אלכתב פי איאמה אולא، וסארת בהא אלפיוג̇ אלא אלמואצ̇ע אלקריבה̈ מן
                        שושן ואלבעידה̈ מנהא، וכד̇אך כאן אלאמר פי זמאן מרדכי זכרונו לברכה כמא קאל
                        הרצים רכבי הרכש האחשתרנים יצאו מבהלים ודחופים ותמאמה<note>(אס' 8:
                        14)</note>. פמתא קדרוא באג̇תמאעהם את̇באת מא חפט̇וה פמא אלד̇י בקי בעד
                        אלג̇אליה̈ אלאולא אלתי וצפנאהא סואء מן קיל פיהם לא נשאר זולת דלת עם הארץ
                            <note>(מל"ב 24: 14)</note>וקאל פי ג̇אלות צדקיהו ומדלת הארץ השאיר <note type="pb">[2064&lt;2a]</note>רב טבחים לכורמים וליוגבים<note>(מל"ב 25:
                            12)</note>. פאן עניתהם בקולך תכ̇וף אלעלמאء אן תנסא הד̇ה אלאת̇אר פפי ד̇לך
                        מא לא כ̇פי ענך <note type="pb">[bm2 8a]</note> ולא ען גירך בה. ואד̇א אצ̇פת
                        אלא הד̇א מא חכינאה ענך מאצ̇יא מן קולך אנך תחסב אן אלـחכמים אלמד̇כורה̈
                        אסמאוהם פי אלـמשנה לא יכונון ג̇זءًא מן אלוף והם אלד̇ין קדרוהא תאכדת פט̇אעה̈
                        אלקול. <lb/>וקלנא לך מרג̇וע הולאء אלـחכמים אלא כורמים <note type="pb">[ḥ
                            245b]</note> ויוגבים מן אדואן אלשעב לאנה קד קאל פי ג̇לות יהויכין אן
                        אלעדו קד אכ̇ד̇ אלـשרים וגבורי החיל. וקד וצף מן אג̇לי פי אלـגלות יהויקים
                        בכונהם תאנים טובים ואקל אלאחואל אן תכון אלـתאנים אלـטובות פי ג̇מלתהמ.
                        פג̇מהור יהודה אג̇לוא פי גלות יהויכין. ת̇ם נקול אן בעד גלות יהויקים ופי גלות
                        יהויקים בקי פי אלבלד דלים וכאנוא מאיין כמא בינא מן עדה̈ גלות צדקהו ועדה̈
                        גלות יושבי חרבות. פקדר אן כלהם עלמאء ופצ̇לאء פמא הם אלוף פקד ראית אן אלכלאם
                        מכ̇תל מתנאקץ̇ וממא יבטלה איצ̇א קול שמואל ראס אלמת̇יבה̈ פי כתאב אלמדכ̇ל אלא
                        עלם אלתלמוד והו אלמשהור מן קול אלקום אן אלד̇י כתב אלـמשנה הו רבנו הקדוש והו
                        יהודה הנשיא ואן ד̇אך כאן בעד כ̇ראב אלבית אלת̇אני במאיה̈ וכ̇מסין סנה̈ וקד מאת
                        ממן ד̇כר פיהא טבקה̈ בעד טבקה̈ פי סנין תכאת̇רת בלאדא כאנת אלמדה̈ אלתי תכאמלת
                        פיהא מאיה̈ וארבעה̈ ות̇לאת̇ין סנה̈ פקד מר אלמבתדי בהא מן אלעלמאء אלא אן
                        תכאמלת، וכיף כאן אלאמר פמא הנאך ג̇אליה̈ בעד כתאבה̈ אלـמשנה תוצף באולא או
                        בת̇אניה̈ לאן מא ירג̇ע אלא גלות בית ראשון קד ד̇כרנא חאלה. ולמא בני אלבית
                        אלת̇אני חצלת הנאך ג̇אליה̈ ענד כ̇ראבה<note type="pb">[bm2 8b]</note>וכאן
                            <note type="pb">[ḥ 236a]</note> מן בעדהא ג̇אליה̈ אכ̇רא הי ג̇אלות בית תר
                            <note type="pb">[2064\2b]</note>וכאנת ואלמדה̈ בינהא ובין מא תקדמהא
                        את̇נין וכ̇מסין סנה̈ חסב מא יעתרפון בה וימר פי כתבהם כקולהם כמה עשתה בית תר
                        אחרי חרבן בית המקדש חמשים ושתים שנים <note>(תלמוד ירושלמי, מסכת תענית, פרק
                            ד', הלכה ה')</note>. ואד̇א כאנת אלـמשנה כתבת בעד כ̇ראב אלבית אלת̇אני
                        במאיה̈ וכ̇מסין סנה̈ כמא קדמנא، פקד בטל מא קאלה מן ד̇כרנא מן אנהא כתבת בעד
                        אלג̇אליה̈ אלאולא، ולא יג̇וז אן יכון גרצ̇ה בקולה בעד אלוקת אלד̇י ד̇כרנאה לאנה
                        לו כאן ד̇לך לכאן ינבגי אן יקול בעד אלג̇אליה̈ אלת̇אניה̈، ולא יוהם בד̇כר
                        אלג̇אליה̈ אלאולא. וכיף יג̇וז אן יקצד אלא ד̇לך ויחתג̇ באן בעד קד תסתעמל פימא
                        קרב ובעד מע קולה אנה למא חצלת אלג̇אליה̈ אלת̇אניה̈ כתב מא תבע אלـמשנה לאנה
                        כד̇א קאל בלפט̇ה̈ בעד קולה וסמוהא משנה، פכל מן סבק מנהם אלא אלתד̇כיר בשיء
                        את̇בתוה באסמה ליחת̇וא אלתלמיד̇ עלא אלחפט̇، ובקוא שעבא יסירה רג̇וא חפט̇הא אד̇
                        קד את̇בתוא אצולהא، פלמא ג̇לת אלאמה̈ אלג̇אליה̈ <note type="pb">[ḥ
                            236b]</note>אלת̇אניה̈ כ̇אף אלתלאמיד̇ עלא אלפרוע אלבאקיה̈ אן תנסא פכסוהא
                        כלאמא ואת̇בתוהא איצ̇א וסמוהא תלמוד. והד̇א אלקול יקתצ̇י ד̇האב אצול כאנת
                        אלـמשנה מעהם וליס מעהם מא סמי תלמוד ולא ת̇בת פיה אלכלאם אלד̇י רתבה תלאמד̇תהם
                        אלד̇ין אנמא כאנוא מן בעד אלג̇אליה̈ אלת̇אניה̈، פקד ד̇הב אלאצול אלמד̇כורון מן
                        קבל אלג̇אליה̈ אלת̇אניה̈، והם אלד̇ין לם יכן מעהם כתאבא יסמא תלמוד <note type="pb">[a 90a]</note>ואנמא חצל אלתלמוד מן תקריר תלאמד̇תהם בעד
                        אלג̇אליה̈ אלת̇אניה̈ פמא ימכן ראס אלמת̇יבה̈ <note type="pb">[bm2
                        9a]</note>אלפיומי אן יקול אני ענית בקולי בעד אלג̇אליה̈ אלאולא אלבעד אלבעיד
                        אלד̇י הו בעד אלג̇אליה̈ אלת̇אניה̈ לא אלבעד אלקריב אלד̇י הו עקיב אלג̇אליה̈
                        אלאולא והד̇א מן אלואצ̇ח.<lb/>ורבמא ראית אן אנסק כלאמה מן בעד פי הד̇א ופימא
                        סואה ואבין מא פיה. ואקול אלאן אנה מן אלמעלום מא בין <note type="pb">[d
                            59a]</note>אלـמשנה ובין אלـתלמוד מן אלתפאות פי אלסעה̈ וארתפאע אלתקארב פי
                        ד̇לכ. והולאء אלתלאמיד̇ ואלאתבאע למן תקדמהם חאלהם פי אלעלם ואלפצ̇ל יקצר ען
                        חאל מן תבעהם אד̇ קד צ̇בט<note type="pb">[ḥ 254a / a 90b]</note> אוליך מן
                        אלפרוע אלתי מא כ̇אפוא עליהא מן אלנסיאן אלסנין אלכת̇ירה̈ אלתי בין ג̇אלות בית
                        ראשון וג̇אלות בית שני ולם יכ̇אפוא אן יד̇הב ענהם מנה מא כ̇אפה תלאמד̇תהמ،
                        ולד̇לך אחתאג̇וא אלא אן יכתבוה ויכסוה כלאמא חסב מא קאל אלרג̇ל، פאד̇א הם אקרב
                        אלא אלזלל ממן תקדמהם לנקץ חאלהם פימא ד̇כרנאה ען אלסאלפין פאיה̈ ת̇קה̈ תחצל פי
                        הד̇א אלמבסוט אלואסע אלשרח אלכת̇יר אלפקה، לא סימא מע אלאכ̇תלאף אלשדיד אלחאצל
                        בינהם אלד̇י בקוא עליה ולם יזולוא ענה כמא סנד̇כר ד̇לכ.<note type="pb">[b
                            84a]</note>ואד̇א כאן תלאמד̇ה̈ אלרסול עליה אלסלאם קד נסוא פי אלאיאם<note type="pb">[a 91a]</note>אליסירה̈ ת̇לאת̇ה̈ אלאף<note type="pb">[d
                            59b]</note> הלכה פתלאמד̇ה̈ הולאء אחרא אן ינסוא כת̇ירא ממא אכ̇ד̇וה ען
                        מעלמיהם וסיג̇יء מן בעד ממא ינאסב הד̇א ממא יתאכד בה סקוט מא ד̇הב אליה הד̇א
                        אלקאיל.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="arHebr_8">
                    <head>פצל</head>
                    <p>ואעלם אן ראס אלמת̇יבה̈ אלפיומי קאל אלכלאם אלד̇י חכינאה ענה פי אלפצל<note type="pb">[bm2 9b]</note>אלמתקדם מן אנה כל מן סבק מנהם אלא אלתד̇כיר בשיء
                            את̇בתה<note type="pb">[ḥ 254b]</note> באסמה ליחת̇וא אלתלאמיד̇ עלא
                        אלחפט̇. והד̇א אלקול יוד̇ן בחצול נסיאן אד̇ כאן לו לם יחצל לכאן לא מענא
                        ללתד̇כיר، וכון אלתד̇כיר אלד̇י קאלה קד חצל פי אבואב עדה̈ לא יוג̇ב<note type="pb">[a 91b]</note> אנה לא שיء מן אלמנסי אלא וקד חצל אלתד̇כיר בה،
                        פאד̇א אלשך חאצל פיבקא אמור מן אלמנסיאת עלא חאלהא פי אלנסיאנ، ופי ד̇לך מן
                        אלאכ̇לאל במצאלח אלאמה̈ מא ד̇כרנאה.<lb/>פאנ קאל אן אללה תע אלא קד אזאח<note type="pb">[d 52a]</note>אלעלה̈ פי אלתכליף באן אעלמ בשראיעה ואנמא אלתקציר
                        חצל מן אלחפט̇ה̈ באן אצ̇אעוא אלחפט̇ ולם יקומוא במא וג̇ב עליהם מנה. קלנא לה:
                        כיף יכון אלתפריט קד חצל מנהם והו סבחאנה קד מזקהם אלתמזיק אלד̇י ד̇כרתה אנת،
                        ושתתהם אלתשתית אלד̇י נטקת בה، ופעל מן ד̇לך מא לא יצח מעה חפט̇ חסב מא נצצת
                        עליה פי כלאמך<note type="pb">[a 92a]</note> לאנך ג̇עלת עלה̈ אלחפט̇ אג̇תמאעהם
                        פי ארצ̇המ، פאנמא כאנת עלתהם תכון מנזאחה̈ מע עלמה סבחאנה בעאקבה̈ אמורהם ואנהם
                        יחצלון עלא צפה̈ לא יתם מעהא חפט̇ באן כאן כתבה להם פכאנוא יתסבבון אלא אכ̇ד̇
                        אלמכתוב מעהם אלא אלמואצ̇ע אלתי תפרקוא פיהא וכאן יתם ד̇לך<note type="pb">[b
                            84b]</note> להם במעונה̈ מנה ג̇ל עזה ותופיק לכי תסלם אגראצ̇הם מן
                        אלאנתקאץ̇ כמא חצל מת̇ל ד̇לך פי אלתוראה̈ אלמכתובה̈ אלתי תקרא פיהא<note type="pb">[d 52b]</note>אלאמה̈ מא אריד מנהא ד̇כרה מן נחו קולה וזכרת כי
                        עבד היית וג' <note>(דב' 5: 15; 15: 15; 16: 12; 24: 18; 24: 22)</note>למען
                        תזכר את יום צאתך <note>(דב' 16: 3)</note>ומא ג̇אנסהמא ממא<note type="pb">[a
                            92b]</note>חצל אלבעת̇ עלא חפט̇ה ותד̇כרה וחצל אלאחכאם לאמרה באלתדוין מע
                            אכ̇תצארה<note type="pb">[bm2 10a]</note> וקלה̈ עדדה ען תוראתך אלתי
                        תזעמהא.<lb/>פאנ קאל: אנא נעלם אן הולאء אלד̇ין ד̇כר בעצ̇הם בעצ̇א מא נסוא שייא
                        מן אלפרוע בל ד̇כרוא ג̇מיעהא בדליל אנה סבחאנה לא בד מן אן יזיח אלעלה̈ פי
                        אלתכליפ. פאד̇א כאן מא אזאחהא באן כתבה פיג̇ב אן יכון קד אזאחהא באן עלם אנה לא
                            יבקא<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34">[يبقى Yevr.-Arab.2134, 92v:
                            يبيّن</note> מנה אלא מא יחצל אלעלם בה ענד אלתד̇כיר، ועלם איצ̇א אן
                        אלתד̇כיר בה סיחצל، קלנא לה: כיף תג̇מע בין הד̇א ובין נסיאן תלאמד̇ה̈
                            אלרסול<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"> End of
                            Yevr.-Arab.I.2134, 92v</note> עליה אלסלאם אלקריבין מן זמאנה אלـהלכות
                        אלתי תקדם ד̇כרהא، פמא אלד̇י כ̇צ הולאء אלמתאכ̇רין באלתאייד ואלעצמה̈<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"> End of Yevr.-Arab.I.4140,
                        52v</note>ואלתופיק למא ד̇כרת וסלבה אוליך מן תלאמד̇תה עליה<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37">[عليه BL Or.2582, 10r: عليهم</note>אלסלאם אן לם
                        יכונוא אפצ̇ל חאלא מן הולאء، פלא יכונון אנקץ חאלא، בל קד ת̇בתת פי אוליך
                        שהאדה̈ כתאביה̈ הי מנפיה̈ ען הולאء כקולה ואתם הדבקים ראה בייי אלהיכם למדתי את
                        ותמאמה ראה למדתי אתכם חקים ומשפטים ותמאמה<note>(דב' 4: 4- 5)</note> אליס
                        הד̇א ממא ינבגי אן יכון ואצ̇ח אלסקוט.<lb/>ואעלם אן הד̇א אלתד̇כיר אלחאצל מן
                        בעץ̇ לבעץ̇ אמא אן יכון ענד חצולה חצל אלד̇כר למא ד̇כר בה، או מא חצל. פאמא אן
                        יכון ד̇לך חצל ללכל או אנמא חצל ללבעצ̇. פאן כאן לא אחד ממן ד̇כר אלא וקד ד̇כר
                        פכאן יג̇ב ארתפאע אלכ̇לף וקד עלמנא ת̇באתה פי כת̇יר מן אלמואצ̇ע עלא מא סתראה
                        מן בעד פימא נד̇כרה ממא הו יסיר מן כת̇יר ואנמא נג̇עלה אנמודג̇א לגירה <note type="pb">[b 35a]</note>، ואן כאן אלתד̇כיר מא את̇ר אלד̇כר פי תוג̇ה
                        אלסואל פי מן הד̇ה חאלה כיף חכמה פי תצרפה، פאן כאן <note type="pb">[bm2
                            10b]</note>רג̇ע פיה אלא קול מן ד̇כרה פקד חצל מקלדא לה، או כאן אעתקד צחה̈
                        קולה، או אן יכון אחסן בה אלט̇ן ותצרף בחסב ד̇אכ. ועלא אלוג̇הין ג̇מיעא מא הנאך
                        עלמ. ואנ כאן מן ד̇כר לם יד̇כר ולא אעתקד ולא ט̇ן וכאנת חאלתה מן בעד כהי<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38">كهي: weakness </note>מן קבל פקד ד̇הבת
                        תלך אלשריעה̈، ואללה ג̇ל ד̇כרה קד עלם הד̇ה אלעאקבה̈، פקד כאן יג̇ב פי חכמתה אן
                        יריח מנהא ויכמל גרצ̇ה באלתכליף אלשרעי בכתאבתה. וליס לאחד אן יקול אנה לא בד
                        מן חצול אלד̇כר ענד אלתד̇כיר، לאן אלעאדה̈ תכשף ען כ̇לאף ד̇לכ، ואן אלחאל
                        מפתרקה̈ פי ג̇ואז חצולה ואן לא יחצל. וסיקוי הד̇א במא נד̇כרה לך ממא פי אלـמשנה
                        ממא כאן מן בעץ̇ אלـחכמים אלפצ̇לאء אלכבראء פי עלומהם מן מותה עלא מכ̇אלפה̈
                        לגירה פי אשיאء נצוא עליהא סואء כאן הו אלד̇י נדוה<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39">ندّوه: to call, to summon, or: to denounce, to
                            blam מילון בלאו+ נולדקה but I think Joshua means here the halakhic נידוי
                            banishment, expulsion, excommunication, and ندّوه is Arabization of the
                            Hebrew halakhic word נידה </note> ומאת בנידויו עלא מא תצ̇מנתה אלـמשנה או
                        כאן אלـמנודה גירה מנהם מע תמאם הד̇ה אלקצה̈ ונורד מא יתוג̇ה מן אלקול פיהא
                        ונחן נאכ̇ד̇ פי ד̇לך פי פצל יתלו הד̇א ונג̇על אלאבתדאء בהד̇ה אלקצה̈، ואן כאנת
                        מוכ̇רה̈ פי אלד̇כר עלא גירהא ממא הו מעהא פי אלـמסכת אלמתצ̇מנה̈ לג̇מלה̈ מן
                        אלאכ̇לאפ، פמן ד̇לך מא לם יט̇הר פיה עוד בעץ̇ אלא קול בעץ̇ אכ̇ר، ומנה מא ט̇הר
                        פיה עוד קום אלא קול גירהם בעד מנאט̇ראת וחג̇אג̇، ואנמא ראינא תקדים ד̇כרה אלאן
                        מן אלג̇מלה̈ אלתי הו פיהא וסנכתבהא כהייתהא לתעלק אלקול בהא.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="arHebr_9">
                    <note type="pb">[bm2 11a]</note>
                    <head>פצל </head>
                    <p>תצ̇מן אלפסוק אלעאשר מן אלـפרק אלכ̇אמס מן מסכת <note type="pb">[b 35b]</note>
                        עדויות מא הד̇ה חכאיתה עקיבה בן מהללאל העיד ארבעה דברים אמרו לו עקיבה חזור בך
                        בארבעה דברים שהיתה אומר ונעשך אב בית דין לכל ישראל. אמר להן מוטב לי להקראות
                        שוטה כל ימי ולא לעשות שעה אחת רשע לפני המקום שלא יהו אומרין בשויל שררה חזר
                            בו<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"> לפי נוסח המשנה שבדפוסים מאמר
                            זה מופיע הלכה 6 ולא 10: מסכת עדויות, פרק ה', משנה ו'.</note>. הד̇א
                        אלـחכם מן אג̇לאء אלـחכמים פשהד פי ארבע אשיאء במא לם יואפק אלـחכמים פקאל לה
                        מן כ̇אלפה פיהא עד עמא ד̇הבת אליה פי ד̇לך ונתצ̇מן לך אן נקדמך אב בית דין עלא
                        אלאמה̈. פקאל להם מא אג̇וד לי אן אדעא מג̇נונא כל עמרי ולא אעצי אללה סאעה̈
                        ואחדה̈ לילא יקאל עני אני תרכת מד̇הבי רגבה̈ פי אלתקדם וטלב אלמנזלה̈. ואלד̇י
                        קאלה הו אלצואב לאן מנאזל אלדניא תנקצ̇י ועקאב אלאכ̇רה̈ לא ינתהי. ומא הד̇א
                        אלקול קול מזיד פי רד חק וצואב בל הו באן יכון קול מתדין צאבר פימא תדין בה עלא
                        מא יסוءה ויגמה אולא מן עכס ד̇לכ. וקד ד̇כר בשיء זעם אנה אכ̇ד̇ה ען ג̇מאעה̈ עלא
                        מא יבין לך מן בעד ומא חצל אלד̇כר לה ממא ד̇כרהם בה، ומן אלעג̇ב אן ירד קול
                        מת̇לה והו אוקע פי אלנפוס מן קול ג̇מאעה̈ לחכמתה אלזאיד[ה̈ וד]יאנתה אלט̇אהרה̈،
                        וירג̇ע אלא קול שאהדין חאיכין פימא כ̇אלף קול שמי <note type="pb">[bm2
                            11b]</note> והלל כמא יבין לך מן בעד، ולם יט̇הר ען הד̇ין אלחאיכין מן
                        אלדין ואלפצ̇ל מא יקארב דינה ופצ̇לה، וליסת הד̇ה אלשהאדה̈ פי מעאמלאת בין אלנאס
                        תדכ̇ל פי קול אלכתאב לא יקום עד אחד באיש <note>(דב' 19: 15)</note>، וקד ימר
                        ללקום פי בעץ̇ אלמואצ̇ע ד̇כר חכמים אומרין ויענא בה ואחד ויעמל
                        בד̇לכ.<lb/>וגרצ̇נא אלאן אנה מא בה אלשהאדה̈ ואלתד̇כיר כיף ידעא אלעלם בה מן
                        דין <note type="pb">[b 36a]</note>אלרסול עליה אלסלאמ، ואנא אד̇כר לך הד̇ה
                        אלـד אלאשיאء אלחאצל פיהא אלכ̇לאף בין הד̇א אלـחכם ובין גירה לתקף עליהא מן גיר
                        חאג̇ה̈ אלא תפסיר אלמראד בהא אד̇ אלמקצוד מא סוא הד̇א.<lb/>קאלוא הו[א] היה
                        מטמא שער פקודה ודם הירוק וחכמים מטהרין. הו[א] היה מתיר שער בכור בעל מום שישר
                        (שנשר) והניחו בחלון. אמר (אחר) כך שחטו וחכמים אוסרין. הוא היה אומר אין משקין
                        לאב הגיורת ולא שפחה משחררת. אמרו לו והלא שפחה משחררת שהיתה בירושלים והשקוה
                        שמעיה ואבטליון. אמר להן דגמה השקוה. ונדוהו ומת בנדויו וסקלו בית דין את ארונו
                            <note>(מסכת עדויות, פרק ה', משנה ו')</note>. <lb/>פאנ כאן הד̇א אלקול עלא
                        מסמועה פי אנה סמת ואסתחק מן בית דין רג̇ם תאבותה פכיף כ̇פי ען מת̇לה אלצואב
                        אלט̇אהר אן הד̇א לעג̇ב חתא אן כאן מא סמת ולא רג̇ם תאבותה למא נד̇כרה מן <note type="pb">[bm2?]</note>בעד פכיף יסוג כ̇לאף מא יג̇רי מג̇ראה، וכיף מא חצל
                        אלד̇כר למא ד̇כר בה، וכיף כאן קול גירה את̇בת מן קולה ואג̇וד מע מא וצפה בה רבי
                        יהודה כקולהמ: אמר ר' יהודה חס ושלום שעקיבה נתנדה שאין העזרה ננעלת על כל אדם
                        בישראל בחכמה וביראת חטא כעקיבה בן מהללאל. את מי נדו. את אלעזר בן הַנַּד
                        (חנך) שפקפק בטהרת ידים, וכשמת שלחו בית דין והניחו אבן על ארונו. ללמדך שכל
                        המתנדה ומת בית דין סוקלין את ארנו.<lb/>פמן כאנת חכמתה ודיאנתה קד בלגתא
                        אלמבלג אלד̇י ד̇כרה ר' יהודה כיף יחכם עלא קולה קול גירה، וכיף לא יכון אלט̇ן
                        בקולה ארג̇ח מנה בקול מן כ̇אלפה. ועלא כל וג̇ה קד ד̇כר ומא ד̇כר גירה בתד̇כירה
                        ובקי עלא נסיאנה אנ לם יכן בקי עלא מקאומתה אלקביחה̈، ועלא אלוג̇הין פקד צ̇אע
                        שיء מן אלדינ. וקד ד̇כר הד̇א אלـחכם<note type="pb">[b 36b]</note> אן אלד̇י
                        קאלה סמעה מן ג̇מאעה̈ וחכא ען מכ̇אלפיה אנהם איצ̇א סמעוא מא חצל אלכ̇לאף פיה מן
                        ג̇מאעה̈، אפתרא איה̈ אלג̇מאעתין הי אלנאקלה̈ ען אלרסול עליה אלסלאם והל הד̇א
                        אלא תעכס ט̇אהר.<lb/>וקאלוא בעד הד̇א: בשעת מיתתו אמר לבנו בני חזור בך בארבעה
                        דברים שהייתי אומר. אמר לו ואתה למה (למא) לא חזרת בך. <note type="pb">[a
                            99a]</note> אמר לו אני שמעתי מפי המרובים, והם שמעו מפי המרובים; אני
                        עמדתי עלי שמועתי, והם עמדו על שמועתן. אבל אתה שמעת מפי היחיד ומפי המרובים.
                        אמר לו אבא פקד עלי לחבירך. אמר לו איני מפקיד שמא עולה מצאת בי.<lb/>אמר לו
                        לא, מעשיך יקרבוך ומעשך ירחקוך<note>(מסכת עדויות, פרק ה', משנה
                        ז')</note>.<lb/>ואעלם אנא אד̇א כלמנא אלקום פי כ̇לאף שמי והלל במא יוד̇ן בצ̇עף
                        חאל אלנקל או פי כונהמא<note type="pb">[d 50a]</note>אכ̇ד̇ין ען את̇נין המא
                        שמעיה ואבטליון יקול מן יחתג̇ להם וינתצר לצחה̈ מד̇הבהם אן כל ואחד מן הד̇ין
                        אלמד̇כורין כאן לה אתבאע הם אלוף <note type="pb">[a 99b]</note>ואלנקל
                        אלמאכ̇וד̇ ען שמי והלל ליס הו ען את̇נין פקט، בל אנמא הו ראג̇ע אלא אלוף בל אלא
                        רבואת. פיתוג̇ה עליהם מן הד̇א כונהם קאילין במא יכ̇טל הד̇א אלנקל לאנה אנמא כאן
                        יכון חג̇ה̈ לו ארתפע אלכ̇לף בין הד̇ין אלפריקין פכאן יכון קד חצל עלא וג̇ה בליג
                        ג̇דא לאנא אד̇א לא נשרט פי אלנקל אלד̇י יחג̇ אן יכון מן מת̇ל הד̇א אלעדד ולא מן
                        עשרהם תקדירא או מא נזל ען ד̇לך וכאן קד חצל אלאתפאק מן הד̇ה אלג̇מוע עליה פקד
                        בלג מבלגא אכידא ג̇דא פـשמאי ואלופה כיף כ̇אלף הלל ואלופה פי מא הו מחפוט̇ ען
                        אלרסול עליה אלסלאמ، ולו כאן אלמכ̇אלף ואחדא או עדדא יסירא ג̇דא<note type="pb">[a 100a - d 50b]</note>לג̇אזת אלמכאברה̈ <note type="pb">[b 37a]</note>
                        פי אלמעלום באצ̇טראר או אלאשתבאה לוג̇ה מא<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41">لوجه ما ] or: لوجهما</note>. ולהד̇א תמאם יג̇יء פי אואכ̇ר הד̇א
                        אלכתאב ענד אלכלאם פי משה קבל תורה מסיני וג' ומא יתבעה. וממא יוכד בטלאן הד̇א
                        אלנקל עוד אלבעץ̇ מן הולאء ענד מנאזעה̈ אלא קול אלבעץ̇ אלאכ̇ר ענד איראד מא
                        יג̇רי מג̇רא חג̇אג̇، ופי בעץ̇ אלמואצ̇ע בקי אלכ̇לף עלא חאלה، ופי בעץ̇ אכ̇ר
                        אסקט קול אלג̇מיע ועול עלא קול מן סמוהם חכמים، או עלא קול מן שהד בכ̇לאף מא
                        קאלה ממא אנא ד̇אכר לך בעצ̇ה בלפט̇המ. וגרצ̇י במא אורדה אן תקף עלא לפט̇ תעלם
                        מנה אלכ̇לף לא אן אבין מעאניה، לאן ד̇לך יטול ויכ̇רג̇ <note type="pb">[a
                            100b]</note>ען אלגרץ̇ ואנ אתפק פי בעץ̇ ד̇לך ביאן יסיר פלאמר תקתצ̇יה
                        אלחאל.<lb/>קאלת אלـמשנה פי אול הד̇ה אלـמסכת: שמי אומר כל [ד] הנשים דין שעתן.
                        הלל אומר מפקידה לפקידה אפלו לימים הרבה. וחכמים אומרין לא כדברי זה ולא כדברי
                        זה, אלא מעת לעת ממעטת על יד מפקידה לפקידה, ומפקידה לפקידה ממעטת על יד מעת
                        לעת. וכל אשה שיש לה וסת דיה שעתה. והמשמשת בעדים, הרי זו כפקידה, וממעטת מעת
                        לעת ועל יד מפקידה לפקידה.<lb/>תחצל מן הד̇א אלכלאם אן שמי ולה ג̇מאעה̈ יתבעונה
                        הם עלא מא יזעמון אלופ. והלל כד̇לך קאל כל ואחד מנהמא<note type="pb">[a
                            19a]</note>קולא. קאל אלـחכמים בכ̇לאף אלג̇מיע، וקדר אלـחכמים אלופא، ומא
                        כאן מנקולא מע אלאמה̈ יג̇ב אן לא תג̇רי חאלה פי אלכ̇לאף עלא מת̇ל הד̇א. פאן קאל
                        אן קול שמי וקול הלל אלמכ̇תלפין אנמא ד̇כראה ליעתברא מא ענד גירהמא מן אלـחכמים
                        לא אנהמא קאלאה עלא תחקיק. קיל לה אן הד̇א אלאעתבאר מן ג̇מאעתין עט̇ימתין
                        כת̇ירתי אלעדד פימא הו מעלום באצ̇טראר לא מענא<note type="pb">[b
                        37b]</note>לה، לא סימא מע ג̇מאעה̈ כת̇ירה̈ אלעדד، אן לם יכן עדדהא יזיד ען עדד
                        כל ג̇מאעה̈ מן האתין אלג̇מאעתין פלא יכאדיקצר ענה، לאן אלـחכמים [א] פי
                            מת̇ל<note type="pb">[c 34a]</note>הד̇א אלמוצ̇ע אן לם יכן אתבאעהם כת̇ירין
                        יזידון פי אלכת̇רה̈ עלא ג̇מאעה̈ גירהם פלא אקל מן אן ינאסבוהמ، ומא ערפת אן
                        ג̇מאעה̈ כת̇ירה̈ תשתמל עלא אלוף תעתבר ג̇מאעה̈ תג̇רי מג̇ראהא פי מעלום צ̇רורה̈
                        טריק אלעלם פי אלכל טריק ואחד، ויג̇ב אן יעלם כל פריק מן חאל אלפריק אלאכ̇ר אן
                        חכמה חכמהפלא יבקא גרץ̇ פי הד̇א אלאעתבאר. ועלא מת̇ל הד̇א יג̇רי אלקול פי כל מא
                        יג̇אנס מא תקדם פלא יחתאג̇ אלא אעאדתה.<lb/>ת̇ם קאלוא:<lb/>שמי אומר מקב
                        [ל]חלה. הלל אומר מקביים. וחכמים אומרין לא כדברי זה ולא כדברי זה, אלא מקב
                        ומחצה חיבין בחלה. משיגדילו המדות, אמרו וחמשת רבעין חיבין. ר יוסי אומר חמשה
                        פטורין, חמשה ועוד חיבין<note>(שם, משנה ב)</note>.<lb/>ואלקול פי הד̇א יג̇רי
                        עלא מת̇ל אלקול פימא תקדמ.<lb/>ת̇ם קאלוא:<lb/>הלל אומר מלא הין מים שאובין
                        פוסלין את המקוה, שאדם חיב לומר בלשון <note type="pb">[c 34b]</note> רבו שמי
                        אומר תשעת קבין, וחכמים אומרין לא כדברי זה ולא כדברי זה, אלא עד באו שני גרדים
                        משער האשפות שבירושלם והעידו משום שמעיה ואבטליון, משלשת לוגים מים שאובין
                        פוסלים <note type="pb">[a 19b]</note> את המקוה, וקימו את דבריהן <note>(שם,
                            משנה ג)</note>.<lb/>הד̇א מא כנא קלנא לך אן אלקום תרכוא כלאם הלל ושמי
                        אללד̇ין המא אצלאן כביראן ועולוא עלא קול את̇נין מן אלחאכה̈. אפתרא באי שיء
                        רג̇ח כלאמהמא עלא כלאם שמי והלל. וקדר אן שמי והלל לא תלאמד̇ה̈ להמא ולא
                        אתבאעהם אלוף ולא מיינ، פבמאד̇א רג̇ח כלאם הד̇ין עלא כלאמהמא חתא<note type="pb">[b 38a]</note>ת̇בת אלـחכמים קולהמא ואבטלוא קול הד̇ין
                        אלפאצ̇לינ، ובאי וג̇ה עלמוא כון קולהמא ארג̇ח והמא שאהדאן אלנקץ כאן פי שמי
                        והלל ועיב ט̇הר עליהמא אצ̇עף ד̇לך אמרהמא، פאנ כאן הכד̇א פחכמהמא פי הד̇א<note type="pb">[a 101a]</note>אלבאב כחכמהמא פי גירה. ת̇ם קולהם והעידו יקתצ̇י
                        אן אלאמר מן באב אלשהאדה̈ וטריק אלעלם אלצ̇רורי יפארק<note type="pb">[c
                            35a]</note> באב אלשהאדאת לאנה לא יקאל פי אלנקלה̈ אנהם שהדוא בכד̇א וכד̇א،
                        ולו כאן אלאמר מעלומא למא כאן וג̇הא לאן יעלמה חאיכאן ויכ̇פא ען שמי והלל
                        אלצדראן פי עלום אלקומ، לא סימא והמא אכ̇ד̇א ען שמעיה ואבטליון، כמא ג̇רא ד̇לך
                        פי מסכת אבות פי אכ̇ר הד̇א אלـסדר כמא לעלנא נד̇כרה מן בעד، פאד̇א כאנא אכ̇ד̇א
                        ענהמא، פכיף ד̇הב ענהמא מא לם יד̇הב עלא חאיכינ، ואנ כאן ד̇לך ד̇הב ענהמא
                            פמא<note type="pb">[a 101b]</note> יומן מן אן יכון קד ד̇הב מא סואה ממא
                        לם יתפק מן ישהד בה לא חאיך ולא פאצ̇ל מקדמ. פאנ קאל אן אללה תע אלא עלם אן
                        ד̇לך לא יד̇הב באלכליה̈ כאן ג̇ואבה מא קדמנאה פי בעץ̇ אלפצול אלתי
                        תקדמת.<lb/>ת̇ם קאלוא:<lb/>ולמה מזכירים דברי שמי והלל לבטלן ללמד לדורות הבאים
                        שלא יהא אדם עומד על דברו שהרי אבות העולם לא עמדו על דבריהם <note>(שם, משנה
                            ד)</note>.<lb/>ת̇ם קאלוא:<lb/>
                        <note type="pb">[c 35b]</note> ולמה מזכירין את דברי היחיד בין המרובים הואל
                        ואין הלכה אלא כדברי המרובים, שאם יראה בית דין את דברי היחיד <note type="pb">[a 102a]</note>ויסמוך עליו, שאין בית דין יכול לבטל את דברי בית דין
                        חבירו עד שיהיה גדול ממנו בחכמה ובמנין. היה גדול ממנו בחכמה
                        <note xml:space="preserve">[ח 24ב] </note>לא במנין, במנין אבל לא בחכמה, אינו
                        יכל לבטל את דברו עד שיהיה גדול ממנו בחכמה ובמנין<note>(שם, משנה
                        ה)</note>.</p>
                    <note type="pb">[b 38b]</note>
                    <p>קולהם פי אלפסוק אלמתקדם אנהם אנמא יד̇כרון כלאם שמי והלל לתבטילה חתא יעלמוא
                        אלאג̇יאל אלמקבלה̈ אן לא ית̇בת אחד עלא כלאמה מן חית̇ אן הד̇ין אלאצלין
                        אלכבירין אללד̇ין המא אצלאן ללדהר מא ת̇בתא עלא כלאמהמא יליק באבואב אלמנאט̇ראת
                        ואלמג̇אדלאת מא לא <note type="pb">[a 102b]</note>יליק באלאמור אלמנקולה̈
                        אלמעלומה̈ ען אלרסול עליה אלסלאם באצ̇טראר، וד̇אך אן אלעאלם אלכ̇ביר אלמקדם
                        אלנפיס קד יצח סהוה וגלטה פימא טריקה̈ אלאסתדלאל [ג] פירדה עמא סבק אליה מן קד
                        תאמל מן חאל ד̇לך אלמוצ̇ע מא לם יתפק לה אן יתאמלה، ואן כאנת מעארפה דון מעארף
                        הד̇א אלג̇ליל אלכ̇ביר אלמחל פלדינה אלא לא ירא אן יכאבר ויקול פי נפסה אן עודי
                        עמא קלת נקיצ̇ה̈ ט̇אהרה̈، ויאנף מן ד̇לכ، בל ירא אלעוד אלא אלחק<note type="pb">[ḥ 24a]</note>סואء אלקאה אליה נט̇ירה או מן הו דונה، פאמא מא ירג̇ע אלא
                        מא תנקלה אלאמה̈ ען אלרסול עליה אלסלאם פהו לופור [א] עלמה ומזאיאה אלבינה̈،
                        ולד̇אך צאר אצלא יוכ̇ד̇ ענה באן יכון אצ̇בט ללמנקול ואקום בחפט̇ה מן סואה אולא،
                        ולא אקל מן אן יכון חכמה חכם מן יג̇רי מג̇ראה פי אלפצ̇ל، פאחרא מן הו דונה פיה
                        לא סימא ואלנקל אליה אנתהא ואלכל אליה ירג̇ע פיה، כמא סנבין לך מן כון שמי והלל
                        הד̇ה חאלהמא، ואנהמא אכ̇ד̇א ען שמעיה ואבטליון، והמא אכ̇ד̇א ען גירהמא ממן סמוה
                        אלא זמאן אלרסול עליה אלסלאמ، וינבגי אד̇א עאד שמי והלל ען קולהמא ואבטלאה אן
                        תכון הד̇ה חאלה̈ אתבאעהמא אלאלוף אלד̇ין יד̇כרונהם ויג̇יء מנה דכ̇ול אלגלט פי
                        אלמנקול עלא הד̇ין אלאצלין אלכבירין ועלא כ̇לאיק מעהמא. פאי שיء יקדח פי טרק
                        אלעלום אלצ̇רוריה̈ ויכ̇רג̇הא מן אן תכון טרקא להא יזיד ען הד̇א. ואד̇א צח הד̇א
                        פימא ד̇הב אליה שמי והלל פמא אלד̇י ג̇על קול גירהמא ממן כ̇אלף עליהמא לה מזיה̈
                        עלא [ח] קוליהמא ומא אלד̇י אקתצ̇אהמא<note type="pb">[b 39a]</note>אלרג̇וע אלא
                        קולה ולו אן אלמכ̇אלף עליהמא ג̇מאעה̈ עדדהא אצ̇עאף עדדהמא ועדד מן ינצ̇אף
                        אליהמא לאן אלמזיה̈ פי אלכת̇רה̈ פי הד̇א אלבאב לא תאת̇יר להא עלא מא תראה <note type="pb">[d 51a]</note>מבינא מן בעד פי אבטאל קול מן יתצור אן כת̇רה̈ עדד
                        אלטאיפה̈ אלתי תזעם הד̇א אלנקל ומזיתהא פי תפאות אלעדד יוג̇ב כון קולהא חקא
                        ונוצ̇ח לך אנה כלאם מן לא יצ̇בט ולא ידרי מא יקול פי אלעלם במכ̇בראת אלאכ̇באר،
                        סואء כאן הד̇א אלעלם אלחאצל ענד אלכבר צ̇רוריא، או מכתסבא עלא אלכ̇לף
                        ללמתכלמינ، פנבין לך אנה עלא אלמד̇הבין ג̇מיעא לא יצח אן תכון למזיה̈ ג̇מאעה̈
                        עלא ג̇מאעה̈ פי אלכת̇רה̈ תאת̇יר פי ד̇לכ.<lb/>ואמא מא ד̇כרוה פי אלפסוק אלד̇י
                        תבעה، פאעג̇ובה̈ ט̇אהרה̈، לאן אלـהלכה אד̇א כאנת הי מא ד̇כרה אלכת̇ירונ، וליסת
                        מא ד̇כרה אלואחד، פמא אלד̇י סוג לـבית דין תרך אלـהלכה אלתי יזעמון אנהא
                        מאכ̇וד̇ה̈ ען משה עליה אלסלאם ואן יעולוא עלא קול ואחד ליס הו הלכה. פאן כאן
                        ד̇לך אנמא הו לאג̇ל אן <note type="pb">[d 51b]</note> כלאם אלואחד אג̇רא עלא
                        אלנט̇ר מן קול אלג̇מאעה̈، פלעמרי אן מא טריקה̈ אלנט̇ר קד יכון אלצואב פיה מע
                        ואחד ואלגלט מע ג̇מאעה̈ ומע אלעדד אלקליל דון אלכת̇יר. ולמת̇ל הד̇א אהלך אללה
                        דור המבול באסרה، כמא קאל פיהם משגיא לגוים ויאבדם שטח לגוים וינחם <note>(איוב
                            12: 23)</note>ובקאء נח אלד̇י כאן צדיק תמים היה בדורותיו <note>(בר' 6: 9)
                            ו</note>אלנט̇ר לא תבטל בה הלכות מנקולה̈ ען צאחב אלשרע، ואנמא יכון לה
                        מג̇אל פי מא כ̇רג̇ ען הד̇א אלצ̇רב.<lb/>ואלקום פקד יקולון פימא יג̇רי הד̇א
                        אלמג̇רא מן מנאט̇ראת תמד להם וחג̇אג̇ ותחצל זיאדה̈ מן בעץ̇ עלא בעץ̇ תוג̇ב
                        אלרג̇וע אלא קול מן אורדהא ולו בקי אלאמר עלא מא יקתצ̇יה אלנט̇ר אלא אן אלחאל
                        ענדהם בכ̇לאף ד̇לך<note type="pb">[b 39b]</note>ואלמרג̇וע אלא מא אקתצ̇תה
                        אלـהלכה: אם לדין יש תשובה ואם הלכה נקבל<note>(יבמות ג, ח)</note>ירידון אנא
                        אנמא נרג̇ע פי תצרפנא אלא מא תקתצ̇יה אלـהלכה לא אלא מא יקתצ̇יה אלנט̇ר ואלקיאס
                        אללד̇ין יחתמלאן אלזיאדאת ואלאנפצאלאת או אלתסלימ. ואד̇א כאן אלאמר הכד̇א، פמא
                        כאנה בקי בעד ד̇לך אלא אן בית דין מכ̇יר פי אן יתרך אלـהלכה ויעמל עלא קול
                        אלואחד אלמכ̇אלף להא לאנה קד פסח אלשרע לה פי ד̇לכ، וינאסב הד̇א מא ידונה פי
                        קולה אלה מועדי ייי אלד̇י פיה אשר תקראו אותם במועדם <note>(ויק' 23:
                        4)</note>، ואן אלאמר פי תדביר אלـמועדים אליהמ، פאן קראו אותם כאנת במועדם،
                        ואנ לם יפעלוא ד̇לך לם תכן במועדם، והו מד̇כור להם פי מואצ̇ע עדה̈. ואד̇א כאן
                        בית דין מן "ת̇לאת̇ה̈" (ג̇) וצאעדא، פאד̇ן לכל בית דין ובית דין יתכ̇ד̇ מא ראה
                        ואסתחסנה ואנ כ̇אלף עלא בית דין אכ̇ר. ומתא כאן אלאמר כד̇לכ، פמא כאן בהלל، והו
                        בית דין ממיז ען גירה מן בתי דינים،פאקה(؟!)<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"> It appears that we have a spelling error here, we read פאקה but
                            should be סאקה means "led him" or "pushed him to."</note>אלא אלעוד אלא
                        קול שמי، וכד̇אך לא צ̇רורה̈ תצ̇טר שמי אלא אלעוד אלא קול הלל.<lb/>פאנ קאל קאיל
                        אנה מא מנהמא מן עאד אלא קול צאחבה לצ̇רורה̈ אקתצ̇תה ד̇לכ، ואנמא פעל ד̇לך
                        אכ̇תיארא، וקד כאן לה אן לא יכ̇תאר ואן יבקא עלא כ̇לאפה،<note type="pb">[h
                            44a]</note>קיל לה פהל תסוג ד̇לך פי גיר הד̇ין אם תמנע מנה.<lb/>פאן קאל
                        אסוגה، קלנא לה פלא תלמ מכ̇אלפיך עלא מכ̇אלפתהם לך וסוג להם אן לא יעודוא אלא
                        קולכ، והם ג̇מאעה̈ ועלמאء ואהל פצ̇ל، ואלט̇אהר מנך אנך תנכר מכ̇אלפתהם אשד
                        אנכאר. ואנ קאל לא אסוג לגיר הד̇ינ، קיל לה ולמ כאן ד̇לכ، ואי פרק ית̇בת. פאנ
                        קאל אן הולאء בתי דינים הם אכ̇ד̇ון ען אלרסול עליה אלסלאם וגירהם ליס כד̇לכ.
                        קיל לה פאנ כאנוא כמא זעמת، פמא להם יתרכון מא אכ̇ד̇וה ענה צלואת אללה עליה
                            <note type="pb">[b 40a]</note>וירג̇עון אלא קול ואחד הו אלא אן יכ̇טי פי
                        אלנקל ופי אלנט̇ר אקרב מנהמ، עלא אנה יקאל להם אנכם קד קלתם אנה אד̇א ראא כלאם
                        אלואחד לה אן יסמוך עליו، פמא אלד̇י תרידון בהד̇ה אללפט̇ה̈، והל הו אן יקלד
                            אלואחדפביסת<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43"> Yevr.-Arab.I.1148,
                            44r: فبئستر(פביסתר!)</note>אלחאל، חאל מן יתרך ג̇מאעה̈ ויקלד ואחדא، חתא
                        לו סאג אלתקליד לכאן באן יכון תקלידא לג̇מאעה̈ כ̇ירא<pb facs="#surf-pb-2" n="[z 140a]"/>מן אן יכון תקלידא לואחד، ונחן קד נסוג פימא טריקה אלנט̇ר
                        אלרג̇וע אלא <note type="pb">[h 44b]</note> קול ואחד ואטראח מא קאלת בה
                        ג̇מאעה̈، לאן אלרג̇וע<note type="pb">[a 70a]</note> פי אלחקיקה̈ ליס הו אלא
                        קולה בל הו אלא אלדליל אלד̇י קד ט̇פר בה אלואחד וד̇הב ען ג̇מאעה̈.<lb/>פאמא
                        אד̇א ארתפע אלנט̇ר، פמא אלוג̇ה פי תחכים קול אלואחד עלא קול אלג̇מאעה̈. ואנ קאל
                        קד יחצל אלט̇ן בקול ואחד ואנ לם יחצל בקול אכת̇ר מנה. קיל לה לעמרי אן אלט̇ן
                        אנמא יחצל במא ימכן אן יעלם צ̇רורה̈ דון מא יסתחיל، פהולאء אלג̇מאעה̈ אלד̇ין
                        אכ̇תיר עלא קולהם קול אלואחד، אמא אן יכונוא ד̇וי חצאפה̈ ותמייז ופהם ומערפה̈،
                        ואמא אן יכונוא מן אלספסאף ואלסקאט ואלאדואן וממא לא יתחצל מנה מענא ישאר אליה.
                        פאן כאנוא מן הד̇א<note type="pb">[a 70b]</note>אלקביל، פאלחכאיה̈ ענהם ספה،
                        ומן בוס מא יעתמד، והל אלחכאיה̈ ענהם ואלחאל הד̇ה אלא אקבח מן אללגו. ואן כאנוא
                        ליסוא כד̇לך בל הם מן אלמחסובין מן אהל אלפצ̇ל، וממן ירג̇ע אלא קולהם אלא גיר
                            הד̇א<pb facs="#surf-pb-3" n="[z 140b]"/>מן ג̇מיל וצפהם<note type="pb">[h
                            40a]</note>אלמחסן ללחכאיה̈ ענהם פכיף כאן קול אלואחד ארג̇ח מן קולהמ، ומן
                        סוג לעאקל חאזם אלעדול פי תצרפה ען אלאמארה̈ אלקויה̈، או ען טריק אלעלם אלא
                        אלאמארה̈ אלצ̇עיפה̈، והל הד̇א אלא סוء תדביר. <lb/>וקד ד̇כרוא פי תמאם הד̇א
                        אלפסוק אלמחכי ענהם מא ינאסב מא קלנאה מן וג̇וב אלתצרף באלאקוא<note type="pb">[b 40b]</note>ואלאט̇הר אמא פי טריק אלעלמ، ואמא פי טריק אלאמארה̈ <note type="pb">[a 17a]</note>בקולהם אנה ליס לבית דין אן יבטל בית דין אכ̇ר אלא
                        אן יכון אכת̇ר עדדא מנה ואקוא פי אלעלמ، ואנה אן כאן אבלג עלמא ואקל עדדא ליס
                        לה ד̇לכ. וכד̇אך אנ כאן אכת̇ר עדדא ואצ̇עף עלמא ליס לה איצ̇א תבטיל בית דין
                        גירה، ואנה אנמא יכון לה מא הד̇ה חאלה מתא אג̇תמע פיה כת̇רה̈ אלעדד וופור<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44">ה: תופר</note>אלעלמ، והד̇א לה מעמל
                        פימא טריקה אלט̇נון דון אלעלום אלצ̇רוריה̈، לאנה כיף יכ̇פא ען בית דין חאל
                        מעלום מן דין אלרסול עליה אלסלאם חתא יכון לבית <note type="pb">[h
                        40b]</note>דין אכ̇ר אזיד עדדא מנה אן יבטל קולה ולו ג̇אז אן יכ̇פי ען הדיוט
                        ופעוט אלמנקול ען אלרסול עליה אלסלאם<pb facs="#surf-pb-4" n="[z 13a]"/>למא
                        ג̇אז אן יכ̇פי<note type="pb">[a 17b]</note> עמן צלח אן יכון בית
                        דין.<lb/>וקולהם קד אקתצ̇א תחכים מן כת̇ר עדדה וזאדת חכמתה עלא גירה ממן לם
                        יג̇ר מג̇ראה، ועלא הד̇א פקד כאן <note type="pb">[c 36a]</note>ינבגי אן יחכם
                        קול שמי והלל וג̇מאעתיהמא עלא קול את̇נין מן אלחאכה̈ המא שאהדאן ען גירהמא، וקד
                        חכינא מן קבל ענהם אנהם תרכוא קול שמי והלל אללד̇ין לכל ואחד מנהמא עדה̈ תתבעה
                        מן אלנאס לקול שאהדין חאיכינ، ומן אכת̇ר מא יתוג̇ה פי קולהם הד̇א למן תאמל מא
                        ד̇כרנאה פי אלטען פיה פלנקתצר עלא מא אורדנאה ונאכ̇ד̇ פי גירה.<lb/>ת̇ם
                        קאלוא:<lb/>אמר רבי יהודה אם כן למה מזכירין<note type="pb">[a - n
                            17a????]</note>דברי היחיד בין המרובים לבטלן שאם יאמר אדם כך אני מקובל
                        יאמרו לו כדברי פלוני <note type="pb">[h 41a]</note> שמעת יקאל פי הד̇א איצ̇א
                        הד̇א אלואחד אלד̇י חכא כלאמה ליבטל יג̇ב אן יכון ממיזא בעלם ובאוצאף יסוג מע
                        מת̇להא אן יד̇כר קולה פכיף<note type="pb">[b 41a]</note> כפא ענה אלצואב פימא
                        הו מנקול באידי<pb facs="#surf-pb-5" n="[z 13b]"/>אלאמה̈ חתא קאל בכ̇לאפה،
                        ואלד̇י אכ̇ד̇ ענה איצ̇א ממן קאלוא לה אנך פימא קלתה אכ̇ד̇ ען פלאן אלקול פיה
                            <note type="pb">[c 36b]</note>כמא תקדם פי אנה מא אלד̇י אקתצ̇אה אן יקול
                        כ̇לאף אלـהלכה והו בגיר שך מן ד̇וי אלכ̇ברה̈ ואלבצירה̈ אלד̇ין יג̇וז אן יוכ̇ד̇
                        ענהמ، בל כמא ג̇אז אן יכון <note type="pb">[n 17b]</note>הד̇א אלואחד קד אכ̇ד̇
                        ענה، כד̇לך יג̇וז אן יכון גירה קד אכ̇ד̇ ענה חתא ינתהי ד̇לך אלא ג̇מעה̈، פאד̇א
                        קד צאר ד̇לך אלـאיש פלוני כאנה אצל יג̇רי מג̇רא שמי והלל، פמא אלד̇י ג̇על קול
                        גירה מחכמא עלא קולה، ומא ד̇כרנאה מאצ̇יא פי כ̇לף שמי והלל ופי כ̇לף גירהמא
                        עליהמא. <lb/>ומא ת̇בתת לנא הד̇ה אלאקואל ולא צח אן הנאך מנקולא ען אלרסול עליה
                        אלסלאם ממא יד̇כרה הולאء פי הד̇ה אלאג̇נאס וקטע בה، כמא ת̇בת לנא פי מואצ̇ע מן
                            אלכתאב<note type="pb">[h 41b]</note>כונהא מאכ̇וד̇ה̈ ען אללה תע אלא והי
                        ממא יג̇ב תאולה חתא לא תתנאקץ̇ <note type="pb">[n 18a]</note>אלאדלה̈ אלעקליה̈
                        ואלשרעיה̈، או לא ידכ̇ל אלתנאקץ̇ פי אדלה̈ אלשרע، פוג̇ב לד̇לך תדבירה ותאוילה
                        עלא וג̇ה ירתפע מעה <pb facs="#surf-pb-6" n="[z 14a]"/>אלפסאד، פכנא נכלף
                        אנפסנא מן אלתאול למא ד̇כרוה<note type="pb">[c 37a]</note>ותטלב מא ימכן אן
                        יכון הו אלמקצוד. ולו אל בנא אלא אבטאל ט̇אהר קולהמ، כמא פעלנא ד̇לך פי נצוץ
                        אלכתאב، או כנא נקול אד̇א וקף באב אלתאויל פי וג̇והנא ואעיתנא אלחיל פיה، יג̇ב
                        אן יכון לה מענא נערפה עלא סביל אלג̇מלה̈، ואן כנא מא ט̇פרנא בה
                        תפצילא.<lb/>וקד ד̇כרוא בעד הד̇א אקואלא אכ̇תצרתהא לטול אלכלאם פיהא פי ג̇מלתהא
                        מא לـבית שמי פיה קול، ומא לـבית הלל <note type="pb">[n 18b]</note> פיה קול
                        גירה، ומא ללـדינים לפני חכמים פיה מא הו בכ̇לאף אלג̇מיע، ולـרבי עקיבה גיר
                        אלכל، ולـרבי טרפון מא יכ̇רג̇ ען אלג̇מיע. ויתוג̇ה מן אלקול פי ד̇לך מא ינאסב
                        מא קדמנאה.<lb/>
                        <note type="pb">[b 41b]</note>
                        <note>(משנה, מסכת עדויות, פרק א, משניות יא-??)</note>אילו דברין שחזרו בית
                        הלל להורות כדברי בית שמי: האשה<note type="pb">[h 42a]</note> שבאת ממדינת הים
                        ואמרה מת בעלי, תינשא. מת בעלי, תתיבם. בית הלל אומרין, לא שמענו אלא בבאה מן
                        הקציר בלבד. אמרו להן בית שמי אחד באה מן הקציר ואחד באה <pb facs="#surf-pb-7" n="[z 14b]"/>מן <note type="pb">[c 37b]</note> הזיתים ואחד באה מן מדינת
                        הים, לא דברו בקציר אלא בהווה. חזרו בית הלל <note type="pb">[n - a
                            18a????]</note> להורות כבית שמי.<lb/>בית שמי אומרין תינשא ותיטול כתובה.
                        בית הלל אומרין תינשא ולא תיטול כתובה. אמרו להן בית שמי לבית הלל התרתם את
                        הערוה החמורה, לא תתירו את הממון הקל.<lb/>אמרו להן בית הלל מצאינו שאין האחין
                        נכנסין לנחלה על פיה. אמרו להן בית שמי והלא מספר כתובתה נלמד שהוא כותב לה שאם
                        תנשא לאחד תיטלי מה שכתוב ליך. חזרו בית הלל להורות כדברי בית שמי.<lb/>מי
                        שחציו עבד וחציו בין חורין עובד את רבו יום אחד ואת עצמו יום אחד כדברי בית
                        הלל. בית שמי אומרין<note type="pb">[a 18b]</note> תקנתם את ריבו, ואת עצמו לא
                        תקנתם. לישא<note type="pb">[h 42b]</note> שפחה, אינו יכול. לישא בת חורין,
                        אינו יכול. לבטל, והלא לא נברא העולם אלא על פריה ורביה, שנאמר <note>(ישע' 45:
                            18)</note> לא תהו בראה [ג] לשבת יצרה. אלא, מפני תיקון העולם, כופין את
                        רבו ועושה אותו בן חורין וכותב שטר עלי חצי דמיו. חזרו בית הלל להורות כדברי
                        בית שמי <note>(משנה, מסכת עדויות, פרק א, משניות י"ב, י"ג)</note>.</p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="ar" type="transliteration-ar" xml:lang="ar">
                <div n="1" xml:id="ar_1">
                    <p><pb facs="#surf-pb-1" n="z 462b"/></p>
                    <head>[مقدمة]</head>
                    <p>בשם י"י אל עולם<lb/>أمّا بعد،<lb/>فإنّني لمّا وصلت في تفسير التوراة إلى
                        الكلام في فاسوق תורה צוה לנו משה וג'، وكانت عادة قوم من المفسّرين قد جرت
                        بإيراد قول فيه على الذاهبين إلى أنَّ هناك שתי תורות، أحدهما בכתב والأخرى
                        בפה، وكانت رغبة قد حصلت إليَّ من بعض مَن وقف على ما فسَّر توراته<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"> שם: توارته(!)</note>على غيره والتمس في
                        مواضع منه بسطًا، أجبته إليه في أن أعتمدُ من الكلام على هؤلاء مثل ما أعتمدُ
                        من الغير، وأن أورد فيه ما هو أبينَ وأوضحَ ممّا قالوه وأَكشفَ قوةً وأظهرَ
                        حجّةً. <lb/>وقال إنَّ البسط في هذا الموضع أنفع من الإيجاز، والشرح أبلغ من
                        الاختصار، وإنَّ لما يورده من عانى العلوم الكلامية في مثل هذا الشأن من المزية
                        ما ليس لقول مَن ليست هذه حاله، لا سيما إذا كان له خبر بطرق التفسير وقويَ
                        قوّة ما في تفاسير الـמקרא، وتصرّف تصرّفًا مخصوصًا في ذلك، وأحرى إذا كان قد
                        مارس من أقوال الأوائل قدرًا من الممارسة، وعرف من<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"> End of MS.Yevr.-Arab.I.2001</note>مذاهبهم في توراة
                            صُفّةً<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">صُفّة: Stoa, corridor,
                            balustrade (ראו גם מילון בלאו, 372א), אבל אז היה צריך להיות: التوراة
                            صُفّة</note>، وما له كذلك عُلقة،<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4">عُلقة: connection, relevance (ראו מילון בלאו, 452ב)</note>وكما سوى ذلك
                        من أقوالهم<note type="pb">[h 38a]</note>ما يقصد عنه معرفة غيره في مثله،
                            وداوس<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5">داس دوسًا ودياسًا ودياسة،
                            وداس الحنطة أي درسها. الدَّواس: الشخص الحاذق الماهر في صَنعته.</note>من
                        علومهم ما لم يداوسه مَنْ سواه، فإنه والحال هذه يمكنه من محاجّتهم بأقوالهم ما
                        لا يتم لولا ذلك. فلمّا حصلت هذه الطلبة، رأيتُ أن وسَّعتُ القول في الموضع
                        المذكور قدرًا من التوسّع، ورأيتُ الكلام مع ذلك متوجّهًا من جهات أُخر متأتيًا
                        في فنون غير ما ذكرت، فوقفتُ عن الإطالة بإيراده لئلَّا يخرج الأمر عن بنية كتب
                        التفاسير ويصير القول حينئذ كأنه مقالة موضوعة لشيء بمفرده في تضاعيف تفسير،
                            وقطعت<note>[עד כאן ש 110ב]</note>الكلام عند فرضة<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6">فرضة: part of a book, paragraph, chapter (ראו מילון
                            בלאו, 497ב)</note>بلغت إليها فيها كفاية لمُنصِف متأمل لذلك ولما ينبّه
                        عليه. وقلت لعله يتمكّن لتمكّن، ويتم انتهاز فرضة لإيراد جملة متّسعة في هذا
                        المكان يجيء فيها ما ذكرته هناك بالّلفظ المذكور ثَمَّ وبغيره حسب ما يسنح في
                        الترتيب، ويجيء فيها ما سواه ممّا يتوجّه ذكره عند الأخذ فيه، وإنْ اقتضت
                        الصورة ذكر شيء ممّا قاله الغير، فعلت ذاك، وفصّلت القول تفصيلًا يتميز به معنى
                        من معنى وضرب من ضرب، كما اعتمدت في غير هذا الموضع وها أنا<note type="pb">[h
                            38b]</note>شارع فيه، ومستعين بالله عزّ وجلّ عليه وراغب إلى أنعامه<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7">النَّعَمُ: المالُ السائم، وأكثر ما يقع
                            هذا الاسم على الإبل. والجمع: أنْعَامٌ، وأَناعيم (المعجم
                        الوسيط).</note>في التوفيق لِما أرضاه، وسائل منه التسديد في البعد ممّا أسخطه
                        وهو تعالى إلى حقيق بالأشوال<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8">شيل: to
                            lift up (ראו גם מילון בלאו, 359א-ב), אבל לא מוצאים أشوال</note>إلى
                        البغية بكرمه.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="ar_2">
                    <head>ترجمة الأفسوق</head>
                    <p>شريعة وصّانا بها موسى وجعلها ميراثًا لجماعة<note type="pb">[k
                        3a]</note>يعقوب.<lb/>نرى أولًا أن ننسِّق جمل أغراض هذا القول، ثم نأخذ في ذكر
                        تفاصيله الجارية فيه، فنقول إنَّ حقيقة توراة هي رشد وهداية من לשון הוריה،
                        وذلك من نحو ולהורות את בני ישראל<note>(ויק' 10: 11)</note>، وقال أيضًا יורו
                        משפטיך ליעקב<note>(דב' 33: 10)</note>ויורם את משפט אלהי הארץ<note>(מל"ב 17:
                            27)</note>הורני ייי דר' في عدة مواضع<note>(תה' 27: 11; 86: 11; 119:
                            33)</note>، ואת עמי יורו<note>(יחז' 44: 33)</note>، אשכילך
                            ואורך<note>(תה' 32: 8)</note>في نظائر لذلك تكثر عن أن تُذكر.<lb/>فلمّا
                        كان تع إلى قد أرشد المكلّفين بما دخل تحت هذه الكلمة<note type="pb">[ḥ
                            247a]</note>إلى ما ينفعهم به عاجلًا وآجلًا قال תורה، وصار حرف التاء
                        مبنيًّا فيها في حكم ما هو من جملتها، وترجمت بشريعة من حيث التطرّق بها
                        والتوصّل إلى المطلوب والمرغوب فيه.<lb/>وقد ورد في الكتاب في معاني هذه
                        التكاليف وما لحق بها من<note>[עד כאן ה 38ב]</note>الألفاظ المستعملة في الطرق
                        والمسالك الكثير الذي قد أوردناه<note type="pb">[k 3b]</note>في صدر فراشة
                        (פראשה) אם בחקתי<note>(ויק' 26, 3 - 27: 34)</note>من نحو אורחות ומסלות
                        ודרכים ممّا يُوقَف عليه من هناك.<lb/>وكذلك استعمل في التصرّف فيها اللفظ
                        المُشبّه بذلك من نحو הליכה كقوله אם בחקתי תלכו<note>(ויק' 26: 3)</note>،
                        وقال הדריכני בנתיב מצותיך<note>(תה' 119: 35)</note>وما جرى هذا المجرى. وقوله
                        תורה צוה לנו משה يتعلّق بما تقدّم ذكره، وذاك أنه كان قال ישא
                            מדברתיך<note>(דב' 33: 3)</note>، فبيَّن أنَّ هذه الـדברות المُحتاج إلى
                        تعلّمها ونقلها حسب قوله ישא هي الشريعة التي وصّى بها موسى عليه السَّلام آل
                        يعقوب وجعلها متوارثة في أجيالهم. وقوله ישא فيها يناسب قوله ישא ברכה في
                            التجوّز<note type="pb">[ḥ 247b]</note>ومعناه يجري مجري ما قاله في فصل כי
                        יפלא بعد قوله וקמת ועלית, ודרשת, והגידו לך וג' <note>(דב' 17: 8,
                        9)</note>ועשית על פי הדבר אשר יגידו לך על פי התורה אשר יורוך וג' <note>(דב'
                            17: 10)</note>وهذه التوراة تشتمل على أمور شرعية لا تستفاد إلَّا<note type="pb">[k 4a]</note>من نص الكتاب وعلى أمور عقلية قد أكّد الكتاب حالها
                        لمّا حصل في التأكيد بذلك من الصلاح، ويدخل فيها ما نذكره من بعد.<lb/>وقلنا
                        هذا لمعرفتنا بأن هذا الاسم وقع على الكتاب المخصوص الذي تتناقل الأُمّة تسميته
                        توراة ولا خلف بينها فيه وتفرّق بينه وبين الـנביאים والـכתובים، فهذا اللفظ
                        وإنْ كان לשון יחיד فقد وقع على جملة واحدة قد تميّزت عن غيرها من الجمل وصارت
                        من هذه الجهة بمثابة الواحد فهي توراة لهذا الوجه، وهي תורות من حيث أنَّ كل
                        فرض بمفردة توراة.<lb/>وقد يستعمل الكتاب توراة في ضرب من الفرائض وما يجري
                        مجرى الجنس من نحو זאת תהיה תורת המצרע<note>(ויק' 14: 2)</note>، זאת התורה
                        לכל נגע הצרעת<note>(ויק' 14: 54)</note>، זאת התורה לעולה<note>(ויק' 7:
                            37)</note>، זאת תורת הזב<note>(ויק' 15: 32)</note>،<note type="pb">[ḥ
                            248a]</note>והדוה בנדתה<note>(ויק' 15: 33)</note>الذي تعلّق ذلك بضروب من
                        النجاسة قد اتّفقت في كونها نجاسة، وافترقت في كونها<note type="pb">[k
                            4b]</note>أبوابًا متغايرة، فكل واحد منها توراة بمفرده، مثل זאת תורת
                            היולדת<note>(ויק' 12: 7)</note>، וזאת תורת הנזיר<note>(במד' 6:
                            13)</note>، والكل قد سمّاه توراة. فهذا الكل مع جمل أُخر وآحاد يسمّى الكل
                        منه توراة.<lb/>والشبهة زائلة عن قول الكتاب כי תשמע בקול ייי אלהיך לשמר
                        מצותיו וחקתיו הכתובה בספר התורה הזה<note>(דב' 30: 10)</note>في رجوعه إلى
                        جملة الكتاب المسمّى توراة.<lb/>بل قد يجب أن يختصّ به من دون תורה בפה لأجل
                        قوله הכתובה لأن مُثبتي תורה בפה لا يقولون إنها كتبت على عهد الرسول عليه
                        السَّلام بل إنما كُتبت عندهم بعد ذاك بسنين على ما سنذكر عنهم من بعد. ونظير
                        هذا قوله ויכתב משה את התורה הזאת ויתנה אל הכהנים וג' <note>(דב' 31:
                            9)</note>، לקוח את ספר התורה הזאת<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">
                            בנוסח המסורה: הזה</note>
                        <note>(דב' 31: 26)</note>، وفي ذلك قال في توسّط الكلام תקרא את התורה הזאת
                        נגד כל ישראל<note>(דב' 31: 11)</note>، وفيه قالوا ושמרו לעשות את כל דברי
                        התורה הזאת<note>(דב' 31: 12)</note>، وفيه قال ויהי ככלות<note type="pb">[ḥ
                            248b]</note>משה לכתוב את דברי התורה הזאת<note>(דב' 31:
                        24)</note>.<lb/>وإنْ كان قوله في قصّة المُلك וכתב לו את משנה התורה הזאת על
                            ספר<note>(דב' 17: 18)</note>يتعلّق بجملة التوراة، فنظيره قد تقدّم وإنْ
                        كان إنما يتعلّق بالقصّة فقط، فقد سبق أيضًا نظيره. وإنْ كان إنما يتعلّق بسفر
                        אלה הדברים، فهو جزء من التوراة إذا سمّي ما هو أقل منه وما هو أكثر توراة جاز
                        فيه ذلك، واختصاص قوله ותורה في فاسوق ואת שבת קדשך הודעת להם [ומצוות וחוקים
                        ותורה צוית להם ביד משה
                        עבדך]<note xml:space="preserve">(נח' 9: 14) </note>ببعض التوراة العامة لكل
                        الفرائض إنما علم بقرينة هي إفراده السبت بذكر، ثم ذكر מצוות וחוקים وما في
                        الكتاب من ذكر توراة ممّا يعمّ كل الفرائض ولا وجه لتخصيصه ببعض منها، وكذلك
                        תורות ומצוות وغير ذلك من الألفاظ التي تقدَّم الإيماء إليها أكثر من أن يُذكر.
                        <lb/>فالنظر من بعد هذا إنما يحصل في اختصاص قوله תורה צוה לנו بالفرائض أو
                        يتناولها مع الأخبار التي في التوراة.<lb/>والوجه<note type="pb">[bd
                            6a]</note>تناوله للكل لأن الرسول عليه السَّلام كتب الجملة في كتاب واحد
                        هو التي<note type="pb">[ḥ 249a]</note>تقدَّم ذكره بقوله ויכתב משה את התורה
                        הזאת ونظائره، وهو الذي يتناقل اليهود تسميته توراة ويفرّقون بينه وبين
                        الـנביאים والـכתובים، كما قدمناه.<lb/>ونحن نرتشد بأخباره ويكثر انتفاعنا بها
                        كما ننتفع بفرائضه، وليس الغرض بهذا القول المساواة بينهما في مبلغ الانتفاع
                        ولا الجمع بينهما من وجه لا يجتمعان فيه بل يفترقان من هناك ولا حاجة بنا فيما
                        نحن قاصدون إليه إلى شرح ذلك وبيانه.<lb/>وقال צוה לנו، ومن الجائز كون معناه
                        ومعنى צונו لو كان قائله واحدًا وغير ممتنع أن نقول<note type="pb">[h
                            39a]</note>إنّا موصون بهذه التوراة، وإنْ كنّا لسنا سامعيها من موسى وحال
                        مَن يجيء من بعدنا من أجيال إسرائيل المتوالية في الوجود هكذا، كما أنّا نحن
                        وهم نقول ויצונו ייי לעשות<note>(דב' 6: 24)</note>، وإن كنّا ومن يجيء بعدنا
                        مع مَن تقدّم من الأجيال المتجاوزة زمان الرسول عليه السَّلام لم نسمع منه هذه
                        الـחקים. حتى لو قلنا في معنى צוה לנו إنَّ المراد به أنه وصَّي لنا في<note type="pb">[ḥ 249b]</note>التوراة بأن ينقلها إلينا سامعوها منه بمعنى
                        كونهم ناقلين إلى مَن يتبعهم النقل الذي تقوم به الحجّة حتى يمكِّن الطبقة
                        الثانية نقلها إلى مَن يكون من بعدهم على مثل هذا لم يضر ذلك في الغرض الذي
                        نريده كما توهّم بعضهم، أعني بعض المخالفين<note type="pb">[bd 5b]</note>وذهب
                        لأجل هذا إلى ما لم يرتضه الأولون من أصحاب مقالته لأنهم قالوا ما هذه حكايته
                        צוני זה אינו אלא לנו אינו אלא בעבורינו وأوردوا نظيرًا حذفنا ذكره.<lb/>ونرى
                        أن نجمع في القول كل ما يمكن في معناه. فنقول في شرح ما تقدّم التنكيت به أن
                        موسى عليه السَّلام وصّى الآباء الأصول في<note type="pb">[h 39b]</note>زمانه
                        بامتثال ما تضمّنته هذه التوراة علمًا وعملًا على الوجوه الثابتة في كل قسم
                        وقسم منها، ووصّاهم بنقلها إلى من يأتي من بعدهم، وعلى مثل هذا في كل الأجيال
                        ما دامت דורות ישראל متوالية، فمن هؤلاء من هو موصى شفاهًا بمشافهة منه عليه
                        السَّلام، ومنهم من هو موصى بواسطة غيره وعلى لسانه وفيما يجرى هذا<note type="pb">[ḥ 250a]</note>المجرى قال אסף אשר שמענו<note type="pb">[d
                            53a]</note>ונדעם וג'، לא נכחד מבניהם، ויקם עדות ביעקב، למען ידעו דור
                        אחרון، וישימו באלהים כסלם<note>(תה' 78: 3, 4, 5, 6, 7)</note>. وهذه التوراة
                        المكتوبة التي تقدَّم القول فيها إلى موضعنا هذا هي التي قيل فيها ויתנה אל
                        הכהנים בני לוי ואל כל זקני ישראל<note>(דב' 31: 9)</note>.<lb/>وحصل الأمر بأن
                        تتلى من مكتوب على الأُمّة حسب قوله תקרא את התורה הזאת נגד כל ישראל
                            באזניהם<note>(דב' 31: 11)</note>. حتى لو قلنا إنّها لا تُقرأ من الـספר
                        الذي كتبه عليه السَّلام لكانت إنما تُقرأ من نسخة له مكتوبة، ولهذا الكلام
                        تمام يجيء بالقرب من الانتهاء من هذا الكتاب.<lb/>وعلى هذا فعل عزرا ז' לב' كما
                        قيل فيه ויפתח עזרא הספר לעיני כל העם<note>(נח' 8: 5)</note>وما تبعه واتصل به
                        إلى قوله<note type="pb">[bd 7a]</note>ויקראו בספר תורת האלהים<note>(נח' 8:
                            8)</note>. <lb/>والقائلون בתורה בפה يزعمون أنَّ التوراة التي كتبها موسى
                        عليه السَّلام كتبها ثلاثة عشر نسخة، واحدة منها تكون מצד<note type="pb">[d
                            53b]</note>ארון ברית י"י<note>(דב' 31: 26)</note>، وباقي هذه النسخ حصل
                        لـ יב سبطًا، وهذا إنْ صحَّ أنه عليه السَّلام قد فعله، فقد بالغ في<note type="pb">[ḥ 250b]</note>الاحتياط لشرائع الله جل ذكره، وانتهى في
                        الاحتفاظ بها والاحتراز في أمرها ورفع التفريط في صونها والاجتهاد في أن لا
                        يضيّع منها شيء إلى الغاية البليغة. وأوردنا هذا مقدمة لِما يجيء من
                        بعده.<lb/>فما خرج الأمر في قوله צוה לנו عمّا نريده. ولو كان قال תורה
                            צויתה<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"> נוסח המסורה:
                        צוה</note>לנו משה<note>(דב' 33: 4)</note>لرددناه إلى الله جل ذكره وقلنا إنه
                        جاء نسقًا على قوله אף חבב עמים<note>(דב' 33: 3)</note>العائد إليه تسبّح هو
                        وما تبعه إلى قوله ישא מדברתיך<note>(דב' 33: 3)</note>. وكان أيضًا لا يضر في
                        الغرض لأن ما وصّى به موسى سلام الله عليه هو מורשה לקהלת<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"> נוסח המסורה: קהלת</note>יעקב<note>(דב' 33:
                            4)</note>لأجل قوله לנו. وقوله מורשה يقتضي لزومها لأزيد من جيل من أجيال
                        الأُمّة، وإذا ثبت بما ذكرناه في كتاب<note type="pb">[d 54a]</note>التورية،
                        في לדרתיכם وفي חקת עולם<note>(במד' 15: 15)</note>وما جرى هذا المجرى من نصوص
                        التأبيد، تساوى أجيال الأُمّة فيها، وأنه لا جيل من أجيالها إلَّا وحكمه كحكم
                        الجيل الذي سبقه في الّلزوم، وجب أن يكون هذا المعنى داخلًا تحت قوله<note type="pb">[ḥ 251a]</note>מורשה، وكونه مقصودًا به، سواء قيل بما رآه قوم
                        من صلاح لفظ מורשה لأن يدل على ذلك، أو قيل بخلافه، وأنه علم استغراقه لكل<note type="pb">[kd 7b]</note>الأجيال، لأنه ورد بعد نصوص محكمة في التأبيد متى
                        قيل معها بتجويز تغيّرها كان في ذلك تأخير البيان المنكر الذي يخرج معه خطابه
                        تع إلى من أن يدل على شيء.<lb/>وعلى هذا يجب أن يكون قوله קהלת لا يختصّ בקהלה
                        אחת بل إنما هو بمثابة لفظ الجنس ومعناه معنى קהלות إلَّا أن يكون قد سمّى כל
                        קהלות ישראל קהלה אחת والمعنى في ذلك أنهم وإنْ ترتبوا في الوجود جماعة
                            بعد<note type="pb">[d 54b]</note>جماعة فإنهم في توجّهها عليهم بمثابة
                        جماعة واحدة حاضرة ملتئمة غير مفرّقة في مواجهتها بالخطاب. فلا فرق بين من
                        واجهه عليه السَّلام بالقول وسمعه منه مشافهة وبين من نُقل إليه، وإنْ سقط عن
                        بعض الأجيال ما لم يسقط عن غيره من بعض هذه التوراة، فالدليل من خارج من نحو
                        تعذر ذلك عليه، ولو حتى كان قال بدلًا من קהלת<note type="pb">[ḥ
                        251b]</note>עדת יעקב أو בני ישראל إلى ما يجري هذا المجرى لكان المعنى واحدًا،
                        غير أنه يجوز أن رأى ذكر קהלת لمّا قيل من إنه أراد ذكر مثل ما قاله من قبل من
                        قوله את הדברים האלה<note>(דב' 31: 1)</note>ככל אשר שאלת מעם ייי
                            אלהיך<note>(דב' 18: 16)</note>، وأضاف هذه الـקהלה إلى يعقوب. ويحتمل أن
                        يريد بقوله يعقوب الاب عليه السَّلام، ويحتمل حصول الإضافة إلى وصف للأُمّة
                        لأنها قد سمّيت يعقوب وإسرائيل باسم أبيها<note type="pb">[d 62a]</note>يعقوب
                        بل قد قال ולא תטיף על בית ישחק<note>(עמוס 7: 16)</note>. والقول فيه كما
                        تقدّم، وقد انتهى القول في نظم هذا الأفسوق على الشرح المذكور فلنأخذ في الكلام
                        على من يثبت مع هذه التوراة תורה אחרת غير مكتوبة، ونفصّل القول في ذلك تفصيلًا
                        ويتميّز به ضرب من الكلام عن ضرب ويكون الواقف عليه متى كان هذا أقرب إلى معرفة
                        المعنى المقصود إليه منه لو كان لا على هذه الطريقة.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="ar_3">
                    <head>فصل</head>
                    <p>فنقول: اعلم أنه يمكن أن يقال لمَن يزعم أنَّ<note type="pb">[ḥ
                        243a]</note>هناك שתי תורות، إحداهما هي المكتوبة الذي ذكرناها في تفسير תורה
                        צוה לנו משה<note>(דב' 33: 4)</note>، والأخرى هي شرائع لقّنها الرسول عليه
                        السَّلام للأُمَّة تلقينًا اتخذوها في ضبطها وحفظها عليه، من غير أن كتبها هو
                        ولا أمر<note type="pb">[d 62b]</note>بكتابتها، ما الذي اقتضاكم تعليق תורה
                        צוה לנו بالمكتوبة من هاتين الـתורות دون ما لم يكتب منهما. هل ذلك من حيث
                        استحالة دخول الاثنتين تحت لفظ תורה צוה לנו משה מורשה، أم إنما علم بدليل
                        آخر؟<lb/>فإن قال بالأول، كان سقوطه من الواضح، لأنه كما صحّ تناول قوله תורה
                        צוה לנו لكل شرائع الكتاب المكتوب حسب ما بيَّنَّا ماضيًّا، جاز أن ينضاف إليها
                        غيرها كثر عدده أو قلّ. وإن قال بالثاني قيل له إنك لا يمكنك أن تعتمد في ذلك
                        إلَّا على أحد أمرين، إمّا على دليل نص ولو تجده، وإمّا على نقل فتنازع فيه،
                        كما تنازع في اتكاتك תורה בפה حتى لو سلمنا إليك أن هناك תורה בפה لأمكنا أن
                        نقول فمن الجائز دخولها تحت תורה צוה לנו. <note type="pb">[ḥ
                        243b]</note>ويمكن أن يكون عليه السلام قد عناها بهذا اللفظ<note type="pb">[d
                            44a]</note>وأن رسم نقل بعض ذلك وكتب لبعض الآخر.<lb/>فإن قال بذلك أقول:
                        قلنا له ما في هذه النوبة كلامنا معك الآن بل إنما هو في ادعاءك أن תורה צוה
                        לנו משה لم يتناول إلّا البعض دون الكل، فاذا قلت بتناوله للكل وتركت ما كنت
                        تدعوه إلى أن الواحدة التي בפה ليست داخلة في תורה צוה לנו، خاطبناك فيما تزعمه
                        من תורה בפה من جهة أخرى.<lb/>وممّا نقوله للمخالف إنه قد صحّ باعترافنا
                        واعترافك نقل هذا المكتوب عن الرسول عليه السلام وما سواه ممّا تدعوه الخلف في
                        حاصل ولفظ תורה צוה לנו قد صلح لأن يتعلّق بهذا المعلوم فلم يترك تعليقه به
                        وعلّق القول بغيره ممّا الاتفاق عنه مرتفع. وليس جائز مع هذا الوفاق أن لا
                        يعلّق به فليجوزون مثله فيما لا وفاق فيه بل هو في ذلك أجوز. <note type="pb">[d 44b]</note>
                        <lb/>ألَا ترى أن الفرق بين نقل هذا المكتوب وبين نقل ما ليس مكتوبًا يجب
                            أن<note type="pb">[ḥ 246a]</note>يكون من الظاهر في أنه قد حصل من الاتفاق
                        على المكتوب ما لم يحصل في غيره. فإن كان مع وضوح هذا الفرق لا يعلّق תורה צוה
                        לנו بالشرائع المكتوبة فكان لا يعلّق بما [لا]<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"> Added according to MS Yevr.-Arab.I.4140, fl 44v,
                            appears in the margins.</note>يجري مجراها في الوضوح أحرى.<lb/>ونحن إذا
                        تكلمنا فيما يصحّح توراتنا هذه فإنما ذلك لا مع مثلك بل إنما هو مع واحد أو
                        آحاد قلائل من مجوس أمتنا يضيفون هذه الـ תורה إلى עזרא זכ[רונו] לב[רכה] في
                        أنه هو مقدّرها دون משה عليه السلام وذلك ممّا لا تراه أنت، بل أنت تنكره أشدّ
                        إنكار كما ننكره نحن هكذا.<lb/>وكيف لا تكون هذه حالك وأنت تجعل هذه التوراة
                        أصلًا وما سواها إنما هو بيان فيها وتفسير حصل منه عليه السلام لها يلذاك كان
                        الابتداء عند الأخذ ممّا[...]هو بذكر النص المكتوب فيها وتعقيبه بما يقال إنه
                        شرح لمعانيه. وممّا نقوله لمن يعلّقתורה צוה לנוبالمنقول الذي يدّعوه فقط ويخرج
                        هذا المكتوب من أن يكون[...]القول علقة أليس لو كان هذا المنقول قد[... ..]ما
                        كتبت هذه أليسهذهكان يجب كونه[...]قولهתורה צוה לנוولم يكن وجه<note type="pb">[ḥ 246b]</note>لإخراجه عنه كما لم يكن وجه لتعليقه عندك ببعض المنقول دون
                        بعض بل إنما علقته بجميعه لصلاح اللفظ له فما المانع وإن لم تكتب أن تكون أيضًا
                        تحت القول فإذًا إنما يبقى بعد ما ذكرناه النظر فيתורה אחרתالقول هل ذلك حاصلًا
                        فندخلها تحت القول صحّ أم ليس فاصلًا فنخصّ القول بهذه التوراة وسيجيء بمعيته
                        تع إلى من بعد في هذا ما يتضح الصحيح من الباطل.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="ar_4">
                    <head>فصل</head>
                    <p>واعلم أنه لا وجه لاقتصاره جل ذكره في الـתורה الأخرى على تحفيظ المكلّفين بها
                        إياها من دون كتابتها لا سيما مع كونها أوسع من المكتوبة وأشرح وأبسط وأكثر
                        تفصيلًا منها، ومن رأى أن كتب المختصر وتأخذ في مداومة قراءته وملازمة درسه
                        وأليس بالاجتهاد في تحفّظ أغراضه كان جديرًا بأن يفعل مثل ذلك في المبسوط
                        المتسع[...]هذا على تقرير كون حفظة ممـ[...]وإنما تكون هناك كلفة وا[...]<note type="pb">[t 94a]</note>فأما إذا كان ممّا لم تجرِ عادة بحفظ مثله بل إنما
                        يتم بخرق عادة[...]ويلحق بباب الـ[...]فالتكليف به والعادة قائمة كتكـ[...]لا
                        يطاق والحال في هذا المدعى تلقينه لا تخلو من كون حفظه لازمًا لكل واحد من
                        الملقنين أو إنما يلزم البعض منهم حفظ بعضًا منه وبعض آخر يحفظ بعضًا آخر، وعلى
                        مثل هذا حتى يكون بأسره محفوظًا فيما بين جميعهم.<lb/>فإن قيل بالأول، فهو من
                        قبيل ما تشهد عادات الناس ببطلانه، ومن الأحرى إن كان في الإيمان القريبة
                        والمدة اليسيرة، وأنت ترى من يحاول حفظ الـתורה، أو ما يجري مجراها ويقاربها
                        إنما يأخذ في تحفّظ فصل بعد فصل ويكرّر عرض كل من ذلك على قلبه، ويعيد نظره في
                        المكتوب حتى يقف على ما قد وقف عليه [حتى] ينحفظ له أو يكرّره عليه من يجرى
                        مجرى الملقّن والمُحفظ له ثم يحتاج في كل حين قريب إلى تجديد درس ذلك أو عرضه
                        على قلبه<note type="pb">[t 94b]</note>[...]يتم ما يبقى معه، ومتى لم تكن هذه
                        حاله فهو[... ..]رة أو كثير منه حتى يحتاج إليه من التذكّر والتحفّظ<lb/>قريبًا
                        ممّا[...]أولًا وشتّان ما الـתורה المكتوبة والـתורה المدعى كونها منقولة في
                        الاتساع، وقد قلنا إن المكتوبة أصول، والمنقولة فروع متفرّعة منها، والفروع في
                        مثل هذا أوسع من الأصول. وإن قيل كالقسم الثاني، فلا يخلو الأمر من أن يكون قد
                        بيَّن لكل واحد من هؤلاء الذين يزعمون كونهم نقله قدر ما يلزمه حفظه، أو إنما
                        سمع جميعهم الجملة وتركوا في حفظها على ما يتفق حصوله منهم من ذلك، فإن كان
                        الأول فأصحاب هذا المذهب لا يرون أن واحدًا كُلّف بمفرده حفظ قدر بعينه سواء
                        أشاروا إليه أو لم يشيروا، ولا ميّزوه عن سواه من شرائعهم هذه. وإن كان الثاني
                        فأي تضييع يكون في هذه الشرائع أبلغ من هذا. وليس من الواجب فيما يجري هذا
                        المجرى أن يتفق من الكل حفظ الكل. ويمكن أن<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"> End od MS Yevr.-Arab.I.903 ט</note>
                        <note type="pb">[י 60a]</note>يقال في الوجهين جميعًا، أعني الأول والثاني،
                            إنه<note type="pb">[d 48a]</note>إنْ كان كل واحد وواحد ممن كُلّف حفظ قدر
                        بعينه قد عرف قدر ما كُلّف به غيره وميّزه بعينه، فلا يخلو من أن يكون قد عرف
                        بوقوع الحفظ له منه، أو لم يعرف. فإنْ كان قد عرف ذاك، فإذًا هو عارف بالكل
                        وحافظ له.<lb/>وقد قلنا بتعذّر مثل هذا مع العادة، بل الحال هاهنا أخذ في
                        البطلان، لأنا قلنا ماضيًا إنَّ حفظ مثل هذه الجملة الكبيرة من الواحد يتعذّر
                            على<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"> على] MS Yevr.-Arab.I.4140
                            ד: عذر</note>الصفة التي شرحنا<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15">
                            شرحنا] MS Yevr.-Arab.I.4140 ד: شرحناه</note>.<lb/>وقد انضاف إلى ذلك
                        معرفته بحال غيره ممّن حفظ كل قدر وقدر، وإنْ كان ما عرف إلّا بحال نفسه، فهو
                        يجوّز أن غيره قد أضاع ما لزمه من الحفظ، وفرَّط فيما وجب عليه من الضبط، فما
                        هو إذًا على ثقة من انضباط<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"> انضباط]
                            MS Yevr.-Arab.I.4140 ד: اضباط</note>كل هذه الشرائع حتى إذا قال له من
                        سواه إنه قد حفظ ما<note type="pb">[d 48b]</note>لزمه حفظه هو أيضًا على غير
                        ثقة من ذلك، إذ قول هذا القائل الواحد ليس دليلًا يحصل معه الأمان<note type="pb">[י 60b]</note>ولا هو طريق للعلم الضروري<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"> الضروري] MS Yevr.-Arab.I.755 י Changed in the
                            margins to: الصحيح </note>.<lb/>وإنْ كان الكل من الأمّة قد ترك واختياره
                        فيما يحفظه، فقد قلنا إنه ليس لا بد في الدواعي من حصول حفظ الكل من
                        الكل.<lb/>ونقول: إنْ كان جميعهم قد علم أن الجملة محفوظة في جميعهم، فلا يتم
                        ذاك إلّا بحصول العلم بحال البعض من الأمّة للبعض الآخر، وفي ذلك كون الكل
                        حافظًا للجملة على طريق التفصيل، وفيه ما قدّمناه ممّا ينقض أحوال الدواعي، وما
                        يخرج عن العادات، فتدبّر ذلك تجده كما قلنا.<lb/>وإذا ثبت ما ذكرناه فالله يتع
                        إلى عن أن يجعل شرائعه التي لا فسحة فيها التخلّف عنها على مثل هذه الصفة التي
                        ادعى هؤلاء. وإذا ذكرنا من بعد ما قاله رأس المثيبة<note type="pb">[d
                            49a]</note>الفيومي في كيفية شرائعه هذه وبيّنا ما فيه ازداد لك ما ذكرناه
                        الآن وضوحًا.<lb/>وقد بيّنا أن هناك ما هو أبلغ اختصارًا من جملة الـתורה التي
                        هي المكتوبة ولا مناسبة بينه وبينها في الاختصار ممّا قد أراد تع إلى حفظه
                        وكلّف الرسول عليه السلام تلقينه<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"> End
                            of MS Yevr.-Arab.I.755 י</note>للأمّة، وما رأى أن يقتصر فيه على التحفيظ
                        دون الكتابة كما قال في שירת האזינו ולמדה את בני ישראל שימה בפיהם<note>(דב'
                            31: 19)</note>بعد قوله ועתה כתבו [לכם את השירה הזאת] في قصة المُلك וכתב
                        לו את משנה התורה וג' <note>(דב' 17: 19)</note>إن جاز ذلك على بعض ما فيه
                        مقصورًا على ما يتعلّق به كالحال فيه كمثل.<lb/>ومثَّل قوله في قصة עמלק כתב
                        זאת זכרון [בספ]ר<note>(שמ' 17: 14)</note>نحلًا لعز ما فيها من الاتساع ما
                        يمنع من حفظها، وقد قال فيها על כן יא[מר בספר מלחמו]ת ייי<note>(במד' 21:
                            14)</note>، وقال في قصة וקו[רח איש את שמו תכתב על מטהו] <note>(במד' 17:
                            17)</note>[...]<note type="pb">[d 49b]</note>إلى التحدّث بمثلها وتناقلها
                        הלא היא כתובה על ספר הישר<note>(יהושע 10: 13)</note>وهو ספר יהושע أو كان لهم
                        كتاب غيره معدًّا لمثل ذلك.<lb/>وقال في أول פרשה ואלה<note type="pb">[r
                            67a]</note>המשפטים ויבא משה ויספר לעם את כל דברי ייי ואת כל המשפטים
                            وتمامه<note>(שמ' 24: 3)</note>. ثم قال ויכתב משה את כל דברי ייי וישכם
                        בבקר ויבן מזבח תחת ההר وتمامه<note>(שמ' 24: 4)</note>. ثم قال بعد ما أوردته
                        ممّا لا حاجة إلى ذكره هاهنا ויקח ספר הברית ויקרא באזני העם<note>(שמ' 24:
                            7)</note>.<lb/>وهذه דברי ייי والـמשפטים التي ذكر أنه كتبها فهي من ויאמר
                        ייי אל משה כה תאמר אל בני ישראל אתם ראיתם כי מן השמים<note>(שמ' 20:
                            19)</note>إلى ואל משה אמר עלה אל ייי<note>(שמ' 24: 1)</note>. وأكثر ما
                        في الأمر أن نضيف إلى ذلك עשרת הדברים فتقدير ذلك كلّه جزء من التوراة المكتوبة
                        وقد رأى أن كتبه وقراءه عليهم من مكتوب وأحرى أن يبـ[ـيّن كلّ] ما بينهم
                            مكتوبًا<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"> End of MS
                            Yevr.-Arab.I.4140 ד</note>وهو لو لم يكتبه مؤيد في حفظه فبالغ في الضبط
                        بأن كتبه ليقرأه من مكتوب ولا معنى[...]لكتابته وقراءته ثم يكتبه وقت كتابة
                        التوراة بل لعلم الأمّة[...]التوراة[.]كمه فأين مقدار[...]في[...]<lb/>ما جرى
                        في قصة העגל[...]تع إلى عند رضاه عنهم وأن صلاح حالهم معه إن أعاد[...]مما قد
                        ذكره قال في آخر ذلك כתב לך את הדברים האלה כי על-פי הדברים האלה כרתי אתך ברית
                        ואת ישראל<note>(שמ' 34: 27)</note>[...]، وإيراده ما كشف عن[...]على שאול
                        ויהונתן جميعه مختصر. وقد قال فيه<note type="pb">[r 67b]</note>הנה כתובה על
                        ספר הישר<note>(שמ"ב 1: 18)</note>ولو حتى قيل إن قوله הנה כתובה על ספר הישר
                        يتعلّق بأخبار שאול كلّها لكان ذلك أيضًا جزءًا يسيرًا في جنب תורה בפה
                        المدعاة. وقد كتب لنا تع إلى من أخبار الملوك ما وإن كان نافعًا فحال الشرائع
                        إن لم تكن أكدّ منه فلا تكون أضعف فهي بأن تكتب أحرى.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="ar_5">
                    <head>فصل</head>
                    <p>واعلم إنّا نقوللمتخبيתורה בפה لم حصل الاقتصار من الرسول عليه السلام على
                        تحفيظها هل إنما فعل ذلك لأن كتابتها لم تسغ عنده على وجه من الوجوه بل إنما
                        المصلحة وقفت في التكليف على حفظها، أم قد كان يسوغ في الحكمة أن تكتب من غير
                        أن يجب ذلك على كل وجه.<lb/>فإن قيل بالوجه الأول، قلنا إنه لا يخلو ذلك من أحد
                        أمرين: إما أن يكون امتناع كتابتها كان مختصًّا بوقت بعينه، أو غير مختص بل هو
                        حاصل في كل الأوقات. فإن كان<note type="pb">[ḥ 239b]</note>منكرًا في كل
                        الأوقات فقد أقدم من كتبها على منكر، وربما كان من عظيم المناكر وكبائر
                        المعاصي، وكان ينبغي أن لا يحصل الاستمرار على مثله، بل الواجب استقالته بعد
                        الإقدام عليه من فاعله وممن يليه من الأجيال، وأن تبطل الكتب المكتتبة في ذلك،
                        وأحرى أن لا تكثر نسخها، وكان الوجه أيضًا أن يستغفر تع إلى مما كان من الغلط
                        في هذا الباب، وأن يحصل الاعتراف بذنب فاعله، وأن يدخل ذلك في והתודו את<note type="pb">[r 68a]</note>עונם ואת עון אבותם<note>(ויק' 26:
                        40)</note>.<lb/>وما نرى القوم يعترفون بإنكار ذلك، ولا يظهرونه، ولا يستقلون
                        فيه عثرة، فإما أن يكونوا على تقصير في هذا الباب، وإما أن يكونوا مصيبون فيما
                        فعلوه من كتابة هذه التوراة ومن تكثير نسخها، إذ امتناع كتابتها كان إلى وقت
                        بعينه، وهو القول بالوجه الآخر. فنقول فيه إنّا ما عرفنا أحدًا منهم يدّعي
                        وقتًا معينًا لكتابتها حصل التعيين من الرسول عليه السلام عليه ولا يلزم أنه
                        منع من كتابتها من قبله وسوغها منذ حضوره وعلى<note type="pb">[ḥ
                        240a]</note>أنه لو ادعى مدعيًا ذلك لطولب بالدليل على صحته، ولن يجده، لا من
                        نص ولا من نظر يقتضيه. فإنْ زعم نقلًا في ذلك نوزع في نقله هذا كما نوزع في نفس
                        ما أثبته من توراته هذه.<lb/>فإنْ قيل إنَّ الرسول عليه السلام علم من جهة
                        الغيب أن هذه الجملة يتم لبعض الأجيال ضبطها بالحفظ فلم يكتبها، قلنا وكيف حالة
                        في من يحصل من بعد تلك الأجيال، هل علم أنهم لا يتم فيهم ما تم في غيرهم، أم لم
                        يكن عنده من هذا علم. فإنْ قال كذا هو، قيل له فما الوجه في أن يعلم ذاك ويخفي
                        عنه هذا وهو كان يعلمه إنْ لم يكن أولى فلا أقل من أن تكون الحال واحدة لأنه
                        إذا علم ذلك أمكنه أن يوصي فيه بضبطه بالكتابة لكي تنزاح العلة في تكليفه ما
                        خلّف به من الشرائع بل قد كان الوجه أن يكتب هو هذه الشرائع لكونه أقوم بما
                        يكتبه من غيره ومعه من التأييد والعصمة فيه ما ليس<note type="pb">[r
                            68b]</note>مع من سواه فيكون قد انتهى في ضبط مصالحهم<note type="pb">[ḥ
                            240b]</note>إلىالحد الذي تنزاح معه كل علة ويرتفع معه كل عذر. فإن كان من
                        صلاحهم تقريرا في بعض الأوقات أن يقتصروا على الحفظ، وأن لا يرجعوا إلى مكتوب
                        فيبيّن لهم ذلك بأن يقول ما كتبنا هذه لكم لتقرؤوه في الوقت الفلاني لأن
                        تكليفكم فيه مقصور على الحفظ، وإنما كتبناه للأوقات التي يسوغ أن ترجعوا فيه
                        إلى مكتوب فما تركنا لكم حجّة تتعلّقون بها في شرعكم هذا. بل إذا قلنا إنَّ من
                        الأجدى على قانون ما يراه القوم تكثيره عليه السلام النسخ فيه ساغ لأنه كتب
                        التوراة المختصرة ثلاث عشرة نسخة فأحرى أن لا يقتصر في المشروحة على نسخة
                        واحدة، ومن الأجدر أن يكتب عليه السلام ذلك مع علم صاحب الشرع والمكلّف به
                        سبحانه ما تؤول إليه الحال من النسيان الذي سنذكره.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="ar_6">
                    <head>فصل</head>
                    <p>واعلم أنه قد مرّ في كلام أصحاب תורה בפה שלשת אלפים הלכות נשתכחו בימי אבלו של
                        משה، وقالوا أيضًا بعد ذلك משמת משה<note type="pb">[ḥ 241a]</note>רבו מטמאין
                        רבו מטהרין<note>(בבלי, תמורה ט"ז, ע"א)</note>. ولا يخلو هذا الخبر من أن يكون
                        صحيحًا أو باطلًا، والواجب أن لا يكون صحيحًا لأن صحّته تتبع حصول תורה בפה،
                        وإذا كانت هذه الـתורה عند ما حصلت وجب بطلانه، وإنما أوردنا هذه القسمة على
                        تقرير ثباتها تفسير، فإن كان على ما قدرناه من ذلك قولًا حقًا فقد أسند تع إلى
                        شرعه الذي يقول هؤلاء إنه لازم للـדורות الإسرائيلية إلى من قد علم أنه ينساه
                        وأنه لا يحصل منه فيه النقل الذي به تنزاح علل من كلّفهم إياه، وفي ذلك من
                        الإخلال بتعريفهم مصالحهم ومفاسدهم ما ينقض الحكمة ويبطلها ويقدح فيها القدح
                        البليغ تع إلى الله عزّ وجلّ عمّا هذه حاله. ويقال لهم كيف يمكن في ألوف كثيرة
                        חכמים ונבונים ويتبعهم من الناس من لا يكاد عددهم يحصى أن ينسوا هذه الجملة
                        الكبيرة في ما قدره ثلاثون يومًا ثم يستمر بهم النسيان حتى لا يذكروا لا
                        بجملتهم ولا بعض منهم ما كانوا يتداولونه<note type="pb">[ḥ
                        241b]</note>بألسنتهم، ويعلمونهم بقلوبهم، ويلازمون الهذ[ر] فيه في ليلهم
                        ونهارهم، وينطقون بجملة وتفاصيله في مدة أربعين سنة ولا سيما وقد سمعوه من
                        رسولهم عليه السلام بالقرب من وقتهم ذاك. ولئن جاز ما هذه حاله فليجوزون أن
                        ينسى الواحد كتابته ودراسته وصناعته ورئاسته وتقدّمه في الناس وأمره ونهيه
                        عليهم إلى ما يجرى هذا المجري ممّا قد مرّ عليه الدهر فيه وتطاولت به المدة في
                        ذبّه وسياسته ومداوسته بل ذلك إن لم يدل يكن الواحد أمكن الجماعة فلا أقل من
                        التساوي.<lb/>وقد أبطل علماء النظر قول أصحاب التناسخ وما جرى مجراهم لكونه
                        مؤديًا إلى هذا المحال، وإنما قلنا بقرب عهدهم من سماع هذه الشرائع لأجل ما
                        ذكره رأس المثيبة الفيومى وأكثر من إيراده محاجة به واستدلالًا على صحّة ما ذهب
                        إليه من نقل תורה בפה من أن الرسول سلام الله عليه جمع حكماء بني إسرائيل قبل
                        وفاته وعلّمهم الـמצוות وفروعها إلى ما<note type="pb">[ḥ 242a]</note>جانس هذا
                        من تفاصيل يوردها يؤكّد بها ما يزعم أنه نقل ممّا سترى بمشية الله إثبات ما نرى
                        إثباته منه من بعد. وإنما قلنا أيضًا إنَّ هؤلاء الـחכמים ألوف لما ذكره هو
                        أيضًا من قوله، وأحسب أن الـחכמים المذكورة أسماءهم في الـמשנה لا يكوّنون
                        جزءًا من ألوف، وإنما قلنا أيضًا بتداول الأمّة لهذه الـתורה التي ليست مكتوبة
                        مدة أربعين سنة وكثرة ألّلهج بها لأجل قوله أيضًا في ק' (مئة) جملة أقسام ذكرها
                        ما هذه حكايته. <lb/>والسادس أنه قد صحّ أن أكثر الأحكام المنقولة كانت مع
                        أمّتنا من قبل كتبة الـתורה وذلك أن الـתורה كتبت في سنة الأربعين، وأما
                        الأحكام فمن السنة الأولى ظهر أنها كانت مع القوم كقوله عن שרי אלפים وשרי מאות
                        وשרי חמשים ושרי עשרות ושפטו את העם בכל עת<note>(שמ' 18: 22- 23, 25-
                            26)</note>
                        <lb/>وهوذا تري ليس جميع ما تحتاج الأمّة من الأحكام موجود في الكتاب بل لا
                        أكثر ه. وقال في كلام آخر له ما هذه أيضًا حكايته. وأقول إنَّ هذه<note type="pb">[ḥ 242b]</note>الأحكام والفقه لم يزل مع أمّتنا منذ كانت
                        تستعملها وتحكم بها غير مثبّتة ولا مدوّنة، وإنما كان بحفظها اجتماع الأمّة في
                        وطن، فلما جلت الجلوة الأولى تخوّف العلماء أن تُنسى هذه الآثار التي كان جمع
                        الشمل بحفظها<note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"> Should be:
                            يحفظها</note>، فعمدوا إليها فكتبوها كلامًا وأثبتوها وسمّوها משנה. فقد
                        حصل من قوله בכל עת ما قلناه من مرؤوستهم هذا المنقول السنين الكثيرة، فكيف
                            نسيه<note type="pb">[bm2 12a]</note>هذا الخلق العظيم في هذه المدة
                        اليسيرة وربما جاء في إفساد ما يناسب هذا كلام من بعد عند حكايته سبعة
                            أصول<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"> Appears there: اصولا
                            According to BL Or.2582/2 במ2 12א: اصول </note>اعتمد عليها في صحّة نقله.
                        ثم ما خافوه من النسيان الذي ذكره من تقدّم قوله قد علمه تع إلى إذ هو عالم بكل
                        معلوم الذي من جملة ذلك علمه بكون ما يكون من قبل أن يكون، وهذا يقتضي علمه
                        بخوفهم من نسيانه، فقد كان الوجه أن يحتاط لهم في هذه الشرائع بكتابتها لهم.
                        وقد مرّ في كلامهم في الـמשנה في מסכת עדות شهادة آحاد بأمور قبلت منهم سنذكر
                        لك من ذلك ما توجّه لنا[...]. <note type="pb">[ḥ 244a]</note>فنقول الآن إما
                        أن يكون ذلك من جملة هذه الـהלכות المنسية، أو ليس من جملتها. فإن كان منه،
                        فكيف حصل الذِّكر له بعد الدهور الطويلة لأن بين אבל משה عليه السلام وبين
                        تدوين الـמשנה ما قد تقدّم ذكره من قول الرجل إنه من بعد الجالية الأولى، وربما
                        ذكرنا لك من بعد في قوله هذا ما تقف عليه، وأي ذكر يعقل فيما هذه سبيله مع
                        معرفتنا بأن الذاكر إنما يذكر شيئًا كان سمعه أو عرفه من جهة ما من جهات
                        المعارف ثم ذهب عنه علمه. فأما ما لم يكن علمه عنده، كيف يقال فيه إنه ذكره،
                        فما كان هذا الذِّكر إلّا وحي تجدّد سمي ذِكرًا، وإنْ كان ليس من جملته فقد بقي
                        المنسي على نسيانه، وفيه ما تقدّم ذكره، وهذا المتداول منذ أربعين سنة إن كان
                        ممّا قد أعاده عليه السلام وقت كتابة التوراة فالأمر آخذ في التعجّب من نسيان
                        جميعه من القوم بأسرهم.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="ar_7">
                    <note type="pb">[bm2 12b]</note>
                    <head>فصل</head>
                    <p>واعلم أن الجالية الأولى إذا عُني بذلك ما كان<note type="pb">[ḥ 244b]</note>من
                        انجلاء الأمّة قبل خراب בית ראשון، فقد كانت النبوة حينئذ قائمة، وهذه الجالية
                        فهي جوالي نحن الآن نذكرها ونتبع ذكرها بما نحتاج إليه. وذلك أن ראובן وגד وחצי
                        שבט מנשה أول من أُجلي كما قال في ذلك ויער אלהי ישראל את רוח פול מלך אשור ואת
                        [רוח] תלגת פלנסר מלך אשור ויגלם לראובני ולגדי ולחצי שבט מנשה וג'
                            <note>(דבה"א 5: 26)</note>، وقال فيما تبع ذلك בימי פקח בן רמליהו מלך
                        ישראל בא תגלת פלאסר מלך אשור ויקח את עיון וג' <note type="pb">[2064&lt;1a]</note>קדש ואת חצור וג' <note>(מל"ב 15: 29)</note>، وعن هذه
                        الجالية قال כעת הראשון הקל ארצה זבלון וארצה נפתלי<note>(ישע' 8: 23)</note>،
                        وقال فيما تبع هذه<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22">[وقال فيما تبع هذه
                            Yevr.-Arab.I.2064, 1r: وقال في ثالث دفعه</note>והאחרון הכביד וג'
                            <note>(ישע' 8: 23)</note>ويعنوا به جلوة<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23">[ويعنوا به جلوة Yevr.-Arab.I.2064, 1r: وهي גלות there are many
                            other difference between the two mss, so I will not mention.
                        </note>יהושע בן אלה المقول في ذلك<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24">[في ذلك Yevr.-Arab.I.2064, 1r: فيها</note>בשנת התשיעית<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"> ח 244ב: השביעית </note>להושע לכד מלך
                        אשור את שמרון ויגל אותם<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"> Masoretic
                            Text: את-ישראל</note>אשורה ויושב אותם בחלח ובחבור נהר גוזן וערי
                            מדי<note>(מל"ב 17: 6)</note>، وهذه أمور أصابتهم بعد ما مرّ بهم من ארם
                            كقوله<note>(נוסח אחר ח 244ב: وأجلوا עשרת השבטים هذه الجلوات الثلاث بعد
                            ما مرّ بهم من ארם حسب قوله):</note>בימים ההם החל ייי לקצות בישראל ויכם
                        חזאל בכל גבול ישראל מן הירדן מזרח השמש<note>(מל"ב 10: 32- 33)</note>، وقال
                        כי אבדם מלך ארם<note>(מל"ב 13: 7)</note>.<lb/>فهذه أحوال עשרת השבטים<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"> End of ח 244ב</note>ויהודה قال
                            فيهم<note type="pb">[bm2 7a]</note>ויהודה<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"> Before this word in the ms במ2 7א appear a word
                            sounds Arabic: حمله! or جملة!</note>הגלו לבבל במעלם<note>(דבה"א 9:
                            1)</note>وحصل ذلك في أربع دفعات قال في ثلاث منها זה העם אשר הגלה
                        נבוכדנצר בשנת שבע יהודים שלשת אלפים ועשרים ושלשה ويعني بذلك גלות יהויקים.
                        وقال بعده בשנת שמונה עשרה לנבוכדנצר<note place="foot" xml:id="ftn29" n="29">
                            Masoretic Text: לנבוכדראצר</note>בירושלם נפש שמונה מאות שלשים
                            ושנים<note>(ירמ' 52: 29)</note>ويتعلّق ذلك بجالوت צדקיהו. وقال בשנת שלוש
                        ועשרים לנבוכדנצר<note place="foot" xml:id="ftn30" n="30"> Masoretic Text:
                            לנבוכדראצר</note>הגלה נבוזראדן רב טבחים יהודים נפש שבע מאות ארבעים וחמשה
                        וג' <note>(ירמ' 52: 30)</note>وبذلك هذه الثلاث جلوات بقوله כל נפש ארבעת
                        אלפים ושש מאות. والجلوة المذكورة آخرًا هي جالوت ישבי חרבות<note place="foot" xml:id="ftn31" n="31">יושבי חרבות: בני יהודה שהיו במלכות צדקיהו, כי רוב
                            הארץ היתה חרבה דאז.</note>.<lb/>وقد تقدّم على هذه الجلوات التي ذكرناها
                        ليهوذا جالوت יהויכין وذلك ما قال فيه בעת ההיא עלי עבדי נבוכדנצר מלך בבל
                        ירושלם ותבוא העיר במצור<note>(מל"ב 24: 10)</note>. ויבוא נבוכדנצר מלך בבל על
                        העיר ועבדיו צרים עליה ויצא יהויכין מלך יהודה על מלך בבל הוא ואמו ועבדיו
                        ושריו וסריסיו ויקח אותו מלך בבל בשנת שמנה למלכו ויוצא משם את כל<note type="pb">[d 58a]</note>אוצרות בית ייי וג' <note>(מל"ב 24: 11-
                            13)</note>; והגלה את כל ירושלם ואת כל השרים ואת כל גבורי החיל עשרת אלפים
                        גולה וג' فهذه الأقسام<note place="foot" xml:id="ftn32" n="32"> End of
                            Yevr.-Arab.I.2064, 1r and the beginning of 1v</note>المذكورات هي جوالي
                        בית ראשון فقول סעדיה رأس المثيبة תורה בפה وإنما كان يحفظها اجتماع الأمّة في
                        وطن يستفاد منه أنها إنما سبب حفظها اجتماع الأمّة في وطن وقد ذكر أن تقريرها
                        في كتاب<note place="foot" xml:id="ftn33" n="33"> End of BL Or.2582/2,
                            7r</note>
                        <note type="pb">[bm2 7b]</note>إنما حصل بعد الجالية، فيقال له فمن قدّرها بعد
                        الجالية وكتبها، هل فعل ذلك من كان يحفظوها وهم الأمّة بأسرها وقت كونها مجتمعة
                        في وطن أم غيرهم. فإنْ كان كذلك، فلا تقل فلما جلت الأمّة الجلوة الأولى تخوّف
                        العلماء أن تُنسى هذه الآثار التي كان جمع الشمل حفظها لأنه أيما تخوّف يحصل
                        والحال هذه. وإن كان إنما كتب ذلك قوم بعد التشتّت والتفرّق فخوف النسيان قد
                        حصل الوقوع فيه بل يجب حصول النسيان<note type="pb">[d 58b]</note>لأنك علّلت
                        الحفظ بالاجتماع حسب قولك، وإنما كان يحفظها اجتماع الأمة لأن هذه العبارة
                        تقتضي التخصيص للحفظ بالاجتماع. ثم نقول له والأمّة بعد هذه الجوالي قد تفرّقت
                        في الأرضين كقوله ואזרם במזרה בשערי הארץ<note>(ירמ' 15: 7)</note>ولم يحصل لها
                        بعد ذلك<note type="pb">[ḥ 245a]</note>اجتماع لا في بلدها ولا في غيره، بل هذه
                        حالهم كانت في البيت الثاني كقوله המן ישנו עם אחד מפוזר ומפורד בין
                            העמים<note>(אס' 3: 8)</note>، وفيهم كُتبت الكتب في أيامه أولًا، وسارت
                        بها الفيوج إلى المواضع القريبة من שושן والبعيدة منها، وكذاك كان الأمر في
                        زمان מרדכי זכרונו לברכה كما قال הרצים רכבי הרכש האחשתרנים יצאו מבהלים
                        ודחופים وتمامه<note>(אס' 8: 14)</note>. فمتى قدروا باجتماعهم إثبات ما حفظوه
                        فما الذي بقي بعد الجالية الأولى التي وصفناها سواء من قيل فيهم לא נשאר זולת
                        דלת עם הארץ<note>(מל"ב 24: 14)</note>وقال في جالوت צדקיהו ומדלת הארץ
                            השאיר<note type="pb">[2064&lt;2a]</note>רב טבחים לכורמים
                            וליוגבים<note>(מל"ב 25: 12)</note>. فإن عنيتهم بقولك تخوّف العلماء أن
                        تنسى هذه الآثار ففي ذلك ما لا خفي عنك<note type="pb">[bm2 8a]</note>ولا عن
                        غيرك به. وإذا أضفت إلى هذا ما حكيناه عنك ماضيًا من قولك إنك تحسب أن الـחכמים
                        المذكورة أسماؤهم في الـמשנה لا يكونون جزءًا من ألوف وهم الذين قدّروها تأكّدت
                        فظاعة القول. <lb/>وقلنا لك مرجوع هؤلاء الـחכמים إلى כורמים<note type="pb">[ḥ
                            245b]</note>ויוגבים من أدوان الشعب لأنه قد قال في جلوت יהויכין إن العدو
                        قد أخذ الـשרים וגבורי החיל. وقد وصف من أُجلِيَ في الـגלות יהויקים بكونهم
                        תאנים טובים وأقل الأحوال أن تكون الـתאנים الـטובות في جملتهم. فجمهور יהודה
                        أُجلوا في גלות יהויכין. ثم نقول إن بعد גלות יהויקים وفي גלות יהויקים بقي في
                        البلد דלים وكانوا مائين كما بيّنا من عدة גלות צדקהו وعدة גלות יושבי חרבות.
                        فقدّر أن كلّهم علماء وفضلاء فما هم ألوف فقد رأيت أن الكلام مختل متناقض وممّا
                        يبطله أيضًا قول שמואל رأس المثيبة في كتاب المدخل إلى علم التلمود وهو المشهور
                        من قول القوم إن الذي كتب الـמשנה هو רבנו הקדוש وهو יהודה הנשיא وأن ذاك كان
                        بعد خراب البيت الثاني بمائة وخمسين سنة وقد مات ممّن ذكر فيها طبقة بعد طبقة
                        في سنين تكاثرت بلادًا كانت المدة التي تكاملت فيها مائة وأربعة وثلاثين سنة
                        فقد مرّ المبتدئ بها من العلماء إلى أن تكاملت، وكيف كان الأمر فما هناك جالية
                        بعد كتابة الـמשנה توصف بأولى أو بثانية لأن ما يرجع إلى גלות בית ראשון قد
                        ذكرنا حاله. ولما بني البيت الثاني حصلت هناك جالية عند خرابه<note type="pb">[bm2 8b]</note>وكان<note type="pb">[ḥ 236a]</note>من بعدها جالية أخرى
                        هي جالوت בית תר<note type="pb">[2064\2b]</note>وكانت والمدة بينها وبين ما
                        تَقدّمها اثنين وخمسين سنة حسب ما يعترفون به ويمرّ في كتبهم كقولهم כמה עשתה
                        בית תר אחרי חרבן בית המקדש חמשים ושתים שנים<note>(תלמוד ירושלמי, מסכת תענית,
                            פרק ד', הלכה ה')</note>. وإذا كانت الـמשנה كُتبت بعد خراب البيت الثاني
                        بمائة وخمسين سنة كما قدّمنا، فقد بطل ما قاله من ذكرنا من أنها كُتبت بعد
                        الجالية الأولى، ولا يجوز أن يكون غرضه بقوله بعد الوقت الذي ذكرناه لأنه لو
                        كان ذلك لكان ينبغي أن يقول بعد الجالية الثانية، ولا يوهم بذكر الجالية
                        الأولى. وكيف يجوز أن يقصد إلى ذلك ويحتج بأن بعد قد تُستعمل فيما قَرُب وبَعُد
                        مع قوله إنه لمّا حصلت الجالية الثانية كتب ما تبع الـמשנה لأنه كذا قال بلفظة
                        بعد قوله وسمّوها משנה، فكل من سبق منهم إلى التذكير بشيء أثبتوه باسمه ليحثّوا
                        التلميذ على الحفظ، وبقوا شعبًا يسيره رجوا حفظها إذ قد أثبتوا أصولها، فلما
                        جلت الأمّة الجالية<note type="pb">[ḥ 236b]</note>الثانية خاف التلاميذ على
                        الفروع الباقية أن تنسى فكسوها كلامًا وأثبتوها أيضًا وسمّوها תלמוד. وهذا
                        القول يقتضي ذهاب أصول كانت الـמשנה معهم وليس معهم ما سمّي תלמוד ولا ثبت فيه
                        الكلام الذي رتبه تلامذتهم الذين إنما كانوا من بعد الجالية الثانية، فقد ذهب
                        الأصول المذكورون من قبل الجالية الثانية، وهم الذين لم يكن معهم كتابًا يسمّى
                            תלמוד<note type="pb">[a 90a</note>] وإنما حصل التلمود من تقرير تلامذتهم
                        بعد الجالية الثانية فما يمكن رأس المثيبة<note type="pb">[bm2
                        9a]</note>الفيومي أن يقول إني عنيت بقولي بعد الجالية الأولى البعد البعيد
                        الذي هو بعد الجالية الثانية لا البعد القريب الذي هو عقيب الجالية الأولى وهذا
                        من الواضح.<lb/>وربما رأيت أن أنسّق كلامه من بعد في هذا وفيما سواه وأبيّن ما
                        فيه. وأقول الآن إنه من المعلوم ما بين<note type="pb">[d 59a]</note>الـמשנה
                        وبين الـתלמוד من التفاوت في السّعة وارتفاع التقارب في ذلك. وهؤلاء التلاميذ
                        والاتباع لمن تقدّمهم حالهم في العلم والفضل يقصر عن حال من تبعهم إذ قد
                            ضبط<note type="pb">[ḥ 254a / a 90b]</note>أولئك من الفروع التي ما خافوا
                        عليها من النسيان السنين الكثيرة التي بين جالوت בית ראשון وجالوت בית שני ولم
                        يخافوا أن يذهب عنهم منه ما خافه تلامذتهم، ولذلك احتاجوا إلى أن يكتبوه ويكسوه
                        كلامًا حسب ما قال الرجل، فإذًا هم أقرب إلى الزلل ممّن تقدّمهم لنقص حالهم
                        فيما ذكرناه عن السالفين فأيّة ثقة تحصل في هذا المبسوط الواسع الشرح الكثير
                        الفقه، لا سيما مع الاختلاف الشديد الحاصل بينهم الذي بقوا عليه ولم يزولوا عنه
                        كما سنذكر ذلك.<note type="pb">[b 84a]</note>وإذا كان تلامذة الرسول عليه
                        السلام قد نسوا في الأيام<note type="pb">[a 91a]</note>اليسيرة ثلاثة
                            آلاف<note type="pb">[d 59b]</note>הלכה فتلامذة هؤلاء أحرى أن ينسوا
                        كثيرًا ممّا أخذوه عن معلميهم وسيجيء من بعد ممّا يناسب هذا ممّا يتأكّد به
                        سقوط ما ذهب إليه هذا القائل.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="ar_8">
                    <head>فصل</head>
                    <p>واعلم أن رأس المثيبة الفيومي قال الكلام الذي حكيناه عنه في الفصل<note type="pb">[bm2 9b]</note>المتقدّم من أنه كل من سبق منهم إلى التذكير بشيء
                            أثبته<note type="pb">[ḥ 254b]</note>باسمه ليحثّوا التلاميذ على الحفظ.
                        وهذا القول يؤذن بحصول نسيان إذ كان لو لم يحصل لكان لا معنى للتذكير، وكون
                        التذكير الذي قاله قد حصل في أبواب عدة لا يوجب<note type="pb">[a
                        91b]</note>أنه لا شيء من المنسي إلّا وقد حصل التذكير به، فإذًا الشك حاصل
                        فيبقى أمور من المنسيات على حالها في النسيان، وفي ذلك من الإخلال بمصالح
                        الأمّة ما ذكرناه.<lb/>فإنْ قال إنَّ الله تع إلى قد أزاح<note type="pb">[d
                            52a]</note>العلّة في التكليف بأن أعلمَ بشرائعه وإنما التقصير حصل من
                        الحفظة بأن أضاعوا الحفظ ولم يقوموا بما وجب عليهم منه. قلنا له: كيف يكون
                        التفريط قد حصل منهم وهو سبحانه قد مزّقهم التمزيق الذي ذكرته أنت، وشتّتهم
                        التشتيت الذي نطقت به، وفعل من ذلك ما لا يصح معه حفظ حسب ما نصصت عليه في
                        كلامك [א 92א] لأنك جعلت علّة الحفظ اجتماعهم في أرضهم، فإنما كانت علّتهم تكون
                        منزاحة مع علمه سبحانه بعاقبة أمورهم وأنهم يحصلون على صفة لا يتم معها حفظ بأن
                        كان كتبه لهم فكانوا يتسبّبون إلى أخذ المكتوب معهم إلى المواضع التي تفرّقوا
                        فيها وكان يتم ذلك [ב 84ב] لهم بمعونة منه جلّ عزّه وتوفيق لكي تسلم أغراضهم من
                        الانتقاض كما حصل مثل ذلك في التوراة المكتوبة التي تقرأ فيها [ד 52ב] الأمّة
                        ما أريد منها ذكره من نحو قوله וזכרת כי עבד היית וג' <note>(דב' 5: 15; 15:
                            15; 16: 12; 24: 18; 24: 22)</note>למען תזכר את יום צאתך <note>(דב' 16:
                            3)</note>وما جانسهما ممّا<note type="pb">[a 92b]</note>حصل البعث على
                        حفظه وتذكّره وحصل الإحكام لأمره بالتدوين مع اختصاره<note type="pb">[bm2
                            10a]</note>وقلّة عدده عن توراتك التي تزعمها.<lb/>فإنْ قال: إنّا نعلم أن
                        هؤلاء الذين ذكر بعضهم بعضًا ما نسوا شيئًا من الفروع بل ذكروا جميعها بدليل
                        أنه سبحانه لا بد من أن يزيح العلّة في التكليف. فإذا كان ما أزاحها بأن كتبه
                        فيجب أن يكون قد أزاحها بأن علم أنه لا يبقى<note place="foot" xml:id="ftn34" n="34">[يبقى Yevr.-Arab.2134, 92v: يبيّن</note>منه إلّا ما يحصل العلم به
                        عند التذكير، وعلم أيضًا أن التذكير به سيحصل، قلنا له: كيف تجمع بين هذا وبين
                        نسيان تلامذة الرسول<note place="foot" xml:id="ftn35" n="35"> End of
                            Yevr.-Arab.I.2134, 92v</note>عليه السلام القريبين من زمانه الـהלכות التي
                        تقدّم ذكرها، فما الذي خصّ هؤلاء المتأخرين بالتأييد والعصمة<note place="foot" xml:id="ftn36" n="36"> End of Yevr.-Arab.I.4140, 52v</note>والتوفيق لما
                        ذكرت وسلبه أولئك من تلامذته عليه<note place="foot" xml:id="ftn37" n="37">[عليه BL Or.2582, 10r: عليهم</note>السلام إن لم يكونوا أفضل حالًا من
                        هؤلاء، فلا يكونون أنقص حالًا، بل قد ثبتت في أولئك شهادة كتابية هي منفية عن
                        هؤلاء كقوله ואתם הדבקים ראה בייי אלהיכם למדתי את وتمامه ראה למדתי אתכם חקים
                        ומשפטים وتمامه<note>(דב' 4: 4- 5)</note>أليس هذا ممّا ينبغي أن يكون واضح
                        السقوط.<lb/>واعلم أن هذا التذكير الحاصل من بعض لبعض إما أن يكون عند حصوله
                        حصل الذكر لما ذكّر به، أو ما حصل. فأما أن يكون ذلك حصل للكل أو إنما حصل
                        للبعض. فإن كان لا أحد ممّن ذُكر إلّا وقد ذكر فكان يجب ارتفاع الخلف وقد علمنا
                        ثباته في كثير من المواضع على ما ستراه من بعد فيما نذكره ممّا هو يسير من كثير
                        وإنما نجعله أنمودجًا لغيره<note type="pb">[b 35a]</note>، وإن كان التذكير ما
                        آثر الذكر في توجّه السؤال في من هذه حاله كيف حكّمه في تصرّفه، فان كان<note type="pb">[bm2 10b]</note>رجع فيه إلى قول من ذكّره فقد حصل مُقلدًا له،
                        أو كان اعتقد صحة قوله، أو أن يكون أحسن به الظن وتصرّف بحسب ذاك. وعلى الوجهين
                        جميعًا ما هناك علم. وإنْ كان من ذكر لم يذكر ولا اعتقد ولا ظن وكانت حالته من
                        بعد كهي<note place="foot" xml:id="ftn38" n="38">كهي: weakness </note>من قبل
                        فقد ذهبت تلك الشريعة، والله جلّ ذكره قد علم هذه العاقبة، فقد كان يجب في
                        حكمته أن يريح منها ويكمل غرضه بالتكليف الشرعي بكتابته. وليس لأحد أن يقول إنه
                        لا بد من حصول الذكر عند التذكير، لأن العادة تكشف عن خلاف ذلك، وأن الحال
                        مفترقة في جواز حصوله وأن لا يحصل. وسيقوّي هذا بما نذكره لك ممّا في الـמשנה
                        ممّا كان من بعض الـחכמים الفضلاء الكبراء في علومهم من موته على مخالفة لغيره
                        في أشياء نصّوا عليها سواء كان هو الذي ندّوه<note place="foot" xml:id="ftn39" n="39">ندّوه: to call, to summon, or: to denounce, to blam מילון בלאו+
                            נולדקה but I think Joshua means here the halakhic נידוי banishment,
                            expulsion, excommunication, and ندّوه is Arabization of the Hebrew
                            halakhic word נידה </note>ومات בנידויו على ما تضمّنته الـמשנה أو كان
                        الـמנודה غيره منهم مع تمام هذه القصة ونورد ما يتوجّه من القول فيها ونحن نأخذ
                        في ذلك في فصل يتلو هذا ونجعل الابتداء بهذه القصة، وإن كانت مؤخّرة في الذكر
                        على غيرها ممّا هو معها في الـמסכת المتضمّنة لجملة من الأخلاف، فمن ذلك ما لم
                        يظهر فيه عود بعض إلى قول بعض آخر، ومنه ما ظهر فيه عود قوم إلى قول غيرهم بعد
                        مناظرات وحجاج، وإنما رأينا تقديم ذكره الآن من الجملة التي هو فيها وسنكتبها
                        كهيئتها لتعلّق القول بها.</p>
                </div>
                <div n="1" xml:id="ar_9">
                    <note type="pb">[bm2 11a]</note>
                    <head>فصل </head>
                    <p>تضمّن الفسوق العاشر منالـפרק الخامس من מסכת<note type="pb">[b
                        35b]</note>עדויות ما هذه حكايته עקיבה בן מהללאל העיד ארבעה דברים אמרו לו
                        עקיבה חזור בך בארבעה דברים שהיתה אומר ונעשך אב בית דין לכל ישראל. אמר להן
                        מוטב לי להקראות שוטה כל ימי ולא לעשות שעה אחת רשע לפני המקום שלא יהו אומרין
                        בשויל שררה חזר בו<note place="foot" xml:id="ftn40" n="40"> לפי נוסח המשנה
                            שבדפוסים מאמר זה מופיע הלכה 6 ולא 10: מסכת עדויות, פרק ה', משנה
                            ו'.</note>. هذاالـחכם من أجلاء الـחכמים فشهد في أربع أشياء بما لم يوافق
                        الـחכמים فقال له من خالفه فيها عد عمّا ذهبت إليه في ذلك ونتضمن لك أن نقدّمك
                        אב בית דין على الأمّة. فقال لهم ما أجود لي أن أدعى مجنونًا كل عمري ولا أعصي
                        الله ساعة واحدة لئلّا يقال عنّي إني تركت مذهبي رغبة في التقدّم وطلب المنزلة.
                        والذي قاله هو الصواب لأن منازل الدنيا تنقضي وعقاب الآخرة لا ينتهي. وما هذا
                        القول قول مزيد في رد حق وصواب بل هو بأن يكون قول متديّن صابر فيما تديّن به
                        على ما يسوءه ويغمّه أولى من عكس ذلك. وقد ذكر بشيء زعم أنه أخذه عن جماعة على
                        ما يبيّن لك من بعد وما حصل الذكر له ممّا ذكرهم به، ومن العجب أن يرد قول مثله
                        وهو أوقع في النفوس من قول جماعة لحكمته الزائد[ة ود]يانته الظاهرة، ويرجع إلى
                        قول شاهدين حائكين فيما خالف قول שמי<note type="pb">[bm2 11b]</note>והלל كما
                        يبيّن لك من بعد، ولم يظهر عن هذين الحائكين من الدين والفضل ما يقارب دينه
                        وفضله، وليست هذه الشهادة في معاملات بين الناس تدخل في قول الكتاب לא יקום עד
                        אחד באיש<note>(דב' 19: 15</note>)، وقد يمرّ للقوم في بعض المواضع ذكر חכמים
                        אומרין ويعنى به واحد ويعمل بذلك.<lb/>وغرضنا الآن أنه ما به الشهادة والتذكير
                        كيف يدعى العلم به من دين<note type="pb">[b 36a]</note>الرسول عليه السلام،
                        وأنا أذكر لك هذه الـד الأشياء الحاصل فيها الخلاف بين هذاالـחכם وبين غيره
                        لتقف عليها من غير حاجة إلى تفسير المراد بها إذ المقصود ما سوى هذا.<lb/>قالوا
                        הו[א] היה מטמא שער פקודה ודם הירוק וחכמים מטהרין. הו[א] היה מתיר שער בכור
                        בעל מום שישר (שנשר) והניחו בחלון. אמר (אחר) כך שחטו וחכמים אוסרין. הוא היה
                        אומר אין משקין לאב הגיורת ולא שפחה משחררת. אמרו לו והלא שפחה משחררת שהיתה
                        בירושלים והשקוה שמעיה ואבטליון. אמר להן דגמה השקוה. ונדוהו ומת בנדויו וסקלו
                        בית דין את ארונו<note>(מסכת עדויות, פרק ה', משנה ו')</note>. <lb/>فإنْ كان
                        هذا القول على مسموعه في أنه سمت واستحق من בית דין رجم تابوته فكيف خفي عن
                        مثله الصواب الظاهر أن هذا لعجب حتى أن كان ماسمت ولارجم تابوته لمّا نذكره
                            من<note type="pb">[bm2?]</note>بعد فكيف يسوغ خلاف ما يجري مجراه، وكيف ما
                        حصل الذكر لما ذكر به، وكيف كان قول غيره أثبت من قوله وأجود مع ما وصفه به רבי
                        יהודה كقولهم: אמר ר' יהודה חס ושלום שעקיבה נתנדה שאין העזרה ננעלת על כל אדם
                        בישראל בחכמה וביראת חטא כעקיבה בן מהללאל. את מי נדו. את אלעזר בן הַנַּד
                        (חנך) שפקפק בטהרת ידים, וכשמת שלחו בית דין והניחו אבן על ארונו. ללמדך שכל
                        המתנדה ומת בית דין סוקלין את ארנו.<lb/>فمن كانت حكمته وديانته قد بلغتا
                        المبلغ الذي ذكره ר' יהודה كيف يحكم على قوله قول غيره، وكيف لا يكون الظن
                        بقوله أرجح منه بقول من خالفه. وعلى كل وجه قد ذكر وما ذكر غيره بتذكيره وبقي
                        على نسيانه إنْ لم يكن بقي على مقاومته القبيحة، وعلى الوجهين فقد ضاع شيء من
                        الدين. وقد ذكر هذاالـחכם<note type="pb">[b 36b]</note>أن الذي قاله سمعه من
                        جماعة وحكى عن مخالفيه أنهم أيضًا سمعوا ما حصل الخلاف فيه من جماعة، أفترى
                        أيّة الجماعتين هي الناقلة عن الرسول عليه السلام وهل هذا إلّا تعكس
                        ظاهر.<lb/>وقالوا بعد هذا: בשעת מיתתו אמר לבנו בני חזור בך בארבעה דברים
                        שהייתי אומר. אמר לו ואתה למה (למא) לא חזרת בך. <note type="pb">[a
                            99a]</note>אמר לו אני שמעתי מפי המרובים, והם שמעו מפי המרובים; אני עמדתי
                        עלי שמועתי, והם עמדו על שמועתן. אבל אתה שמעת מפי היחיד ומפי המרובים. אמר לו
                        אבא פקד עלי לחבירך. אמר לו איני מפקיד שמא עולה מצאת בי.<lb/>אמר לו לא, מעשיך
                        יקרבוך ומעשך ירחקוך<note>(מסכת עדויות, פרק ה', משנה ז')</note>.<lb/>واعلم
                        أنّا إذا كلّمنا القوم في خلاف שמי והלל بما يؤذن بضعف حال النقل أو في
                            كونهما<note type="pb">[d 50a]</note>آخذين عن اثنين هما שמעיה وאבטליון
                        يقول من يحتج لهم وينتصر لصحّة مذهبهم إنَّ كلّ واحد من هذين المذكورين كان له
                        أتباع هم ألوف<note type="pb">[a 99b]</note>والنقل المأخوذ عن שמי והלל ليس هو
                        عن اثنين فقط، بل إنما هو راجع إلى ألوف بل إلى ربوات. فيتوجّه عليهم من هذا
                        كونهم قائلين بما يخطل هذا النقل لأنه إنما كان يكون حجّة لو ارتفع الخلف بين
                        هذين الفريقين فكان يكون قد حصل على وجه بليغ جدًا لأنّا إذا لا نشرط في النقل
                        الذي يحج أن يكون من مثل هذا العدد ولا من عشرهم تقديرًا أو ما نزل عن ذلك وكان
                        قد حصل الاتفاق من هذه الجموع عليه فقد بلغ مبلغًا أكيدًا جدًا فـשמאי وألوفه
                        كيف خالف הלל وألوفه في ما هو محفوظ عن الرسول عليه السلام، ولو كان المخالف
                        واحدًا أو عددًا يسيرًا جدًا<note type="pb">[a 100a - d 50b]</note>لجازت
                            المكابرة<note type="pb">[b 37a]</note>في المعلوم باضطرار أو الاشتباه
                        لوجه ما<note place="foot" xml:id="ftn41" n="41">لوجه ما ] or: لوجهما</note>.
                        ولهذا تمام يجيء في أواخر هذا الكتاب عند الكلام في משה קבל תורה מסיני וג' وما
                        يتبعه. ومما يؤكّد بطلان هذا النقل عود البعض من هؤلاء عند منازعة إلى قول
                        البعض الآخر عند إيراد ما يجري مجرى حجاج، وفي بعض المواضع بقي الخلف على حاله،
                        وفي بعض آخر أُسقط قول الجميع وعوِّل على قول من سمّوهم חכמים، أو على قول من
                        شهد بخلاف ما قاله ممّا أنا ذاكر لك بعضه بلفظهم. وغرضي بما أورده أن تقف على
                        لفظ تعلم منه الخلف لا أن أبيّن معانيه، لأن ذلك يطول ويخرج<note type="pb">[a
                            100b]</note>عن الغرض وإنْ اتفق في بعض ذلك بيان يسير فلأمر تقتضيه
                        الحال.<lb/>قالت الـמשנה في أول هذه الـמסכת: שמי אומר כל[ד]הנשים דין שעתן.
                        הלל אומר מפקידה לפקידה אפלו לימים הרבה. וחכמים אומרין לא כדברי זה ולא כדברי
                        זה, אלא מעת לעת ממעטת על יד מפקידה לפקידה, ומפקידה לפקידה ממעטת על יד מעת
                        לעת. וכל אשה שיש לה וסת דיה שעתה. והמשמשת בעדים, הרי זו כפקידה, וממעטת מעת
                        לעת ועל יד מפקידה לפקידה.<lb/>تحصل من هذا الكلام أن שמי وله جماعة يتبعونه هم
                        على ما يزعمون ألوف. והלל كذلك قال كل واحد منهما<note type="pb">[a
                            19a]</note>قولًا. قال الـחכמים بخلاف الجميع، وقدر الـחכמים ألوفًا، وما
                        كان منقولًا مع الأمّة يجب أن لا تجري حاله في الخلاف على مثل هذا. فإن قال
                        إنَّ قول שמי وقول הלל المختلفين إنما ذكراه ليعتبرا ما عند غيرهما من الـחכמים
                        لا أنهما قالاه على تحقيق. قيل له إنَّ هذا الاعتبار من جماعتين عظيمتين كثيرتي
                        العدد فيما هو معلوم باضطرار لا معنى<note type="pb">[b 37b]</note>له، لا سيما
                        مع جماعة كثيرة العدد، إن لم يكن عددها يزيد عن عدد كل جماعة من هاتين
                        الجماعتين فلا يكاديَقصُرعنه، لأن الـחכמים [א] في مثل<note type="pb">[c
                            34a]</note>هذا الموضع إن لم يكن أتباعهم كثيرين يزيدون في الكثرة على
                        جماعة غيرهم فلا أقل من أن يناسبوهم، وما عرفت أن جماعة كثيرة تشتمل على ألوف
                        تعتبر جماعة تجري مجراها في معلوم ضرورة طريق العلم في الكل طريق واحد، ويجب أن
                        يعلم كل فريق من حال الفريق الآخر أنحُكْمَهُ حُكْمَهُفلا يبقى غرض في هذا
                        الاعتبار. وعلى مثل هذا يجري القول في كلّ ما يجانس ما تقدّم فلا يحتاج إلى
                        إعادته.<lb/>ثم قالوا:<lb/>שמי אומר מקב [ל]חלה. הלל אומר מקביים. וחכמים
                        אומרין לא כדברי זה ולא כדברי זה, אלא מקב ומחצה חיבין בחלה. משיגדילו המדות,
                        אמרו וחמשת רבעין חיבין. ר יוסי אומר חמשה פטורין, חמשה ועוד חיבין<note>(שם,
                            משנה ב)</note>.<lb/>والقول في هذا يجري على مثل القول فيما تقدّم.<lb/>ثم
                        قالوا:<lb/>הלל אומר מלא הין מים שאובין פוסלין את המקוה, שאדם חיב לומר
                            בלשון<note type="pb">[c 34b]</note>רבו שמי אומר תשעת קבין, וחכמים אומרין
                        לא כדברי זה ולא כדברי זה, אלא עד באו שני גרדים משער האשפות שבירושלם והעידו
                        משום שמעיה ואבטליון, משלשת לוגים מים שאובין פוסלים<note type="pb">[a
                            19b]</note>את המקוה, וקימו את דבריהן<note>(שם, משנה ג)</note>.<lb/>هذا
                        ما كنّا قلنا لك إنَّ القوم تركوا كلام הלל ושמי الّلذين هما أصلان كبيران
                        وعوّلوا على قول اثنين من الحاكة. أفترى بأي شيء رُجّح كلامهما على كلام שמי
                        והלל. وقدر أن שמי והלל لا تلامذة لهما ولا أتباعهم ألوف ولا مئين، فبماذا رجّح
                        كلام هذين على كلامهما حتى<note type="pb">[b 38a]</note>ثبّت الـחכמים قولهما
                        وأبطلوا قول هذين الفاضلين، وبأي وجه علموا كون قولهما أرجح وهما شاهدان النقص
                        كان في שמי והלל وعيب ظهر عليهما أضعف ذلك أمرهما، فإنْ كان هكذا فحكمهما في
                            هذا<note type="pb">[a 101a]</note>الباب كحكمهما في غيره. ثم قولهم והעידו
                        يقتضي أن الأمر من باب الشهادة وطريق العلم الضروري يفارق<note type="pb">[c
                            35a]</note>باب الشهادات لأنه لا يقال في النقلة إنهم شهدوا بكذا وكذا، ولو
                        كان الأمر معلومًا لما كان وجهًا لأن يعلمه حائكان ويخفى عن שמי והלל الصدران
                        في علوم القوم، لا سيما وهما أخذا عن שמעיה وאבטליון، كما جرى ذلك في מסכת אבות
                        في آخر هذا الـסדר كما لعلنا نذكره من بعد، فإذا كانا أخذا عنهما، فكيف ذهب
                        عنهما ما لم يذهب على حائكين، وإنْ كان ذلك ذهب عنهما فما<note type="pb">[a
                            101b]</note>يؤمن من أن يكون قد ذهب ما سواه ممّا لم يتفق من يشهد به لا
                        حائك ولا فاضل مقدّم. فإنْ قال إنَّ الله تع إلى علم أن ذلك لا يذهب بالكلية
                        كان جوابه ما قدمناه في بعض الفصول التي تقدّمت.<lb/>ثم قالوا:<lb/>ולמה
                        מזכירים דברי שמי והלל לבטלן ללמד לדורות הבאים שלא יהא אדם עומד על דברו שהרי
                        אבות העולם לא עמדו על דבריהם<note>(שם, משנה ד)</note>.<lb/>ثم قالوا:<lb/>
                        <note type="pb">[c 35b]</note>ולמה מזכירין את דברי היחיד בין המרובים הואל
                        ואין הלכה אלא כדברי המרובים, שאם יראה בית דין את דברי היחיד<note type="pb">[a 102a]</note>ויסמוך עליו, שאין בית דין יכול לבטל את דברי בית דין
                        חבירו עד שיהיה גדול ממנו בחכמה ובמנין. היה גדול ממנו בחכמה<note type="pb">[ḥ
                            24b]</note>לא במנין, במנין אבל לא בחכמה, אינו יכל לבטל את דברו עד שיהיה
                        גדול ממנו בחכמה ובמנין<note>(שם, משנה ה)</note>.</p>
                    <note type="pb">[b 38b]</note>
                    <p>قولهم في الفسوق المتقدّم إنهم إنما يذكرون كلام שמי והלל لتبطيله حتى يُعلّموا
                        الأجيال المقبلة أن لا يثبت أحد على كلامه من حيث أن هذين الأصلين الكبيرين
                        الّلذين هما أصلان للدهر ما ثبتا على كلامهما يليق بأبواب المناظرات والمجادلات
                        ما لا<note type="pb">[a 102b]</note>يليق بالأمور المنقولة المعلومة عن الرسول
                        عليه السلام باضطرار، وذاك أن العالِم الخبير المقدّم النفيس قد يصحّ سهوه
                        وغلطه فيما طريقة الاستدلال [ג] فيردّه عمّا سبق إليه من قد تأمل من حال ذلك
                        الموضع ما لم يتفق له أن يتأمله، وإن كانت معارفه دون معارف هذا الجليل الخبير
                        المحل فلدينه ألّا لا يرى أن يكابر ويقول في نفسه إنَّ عودي عمّا قلت نقيضة
                        ظاهرة، ويأنف من ذلك، بل يرى العود إلى الحق<note type="pb">[ḥ 24a]</note>سواء
                        ألقاه إليه نظيره أو من هو دونه، فأما ما يرجع إلى ما تنقله الأمّة عن الرسول
                        عليه السلام فهو لوفور [א] علمه ومزاياه البيّنة، ولذاك صار أصلًا يؤخذ عنه بأن
                        يكون أضبط للمنقول وأقوم بحفظه من سواه أولى، ولا أقل من أن يكون حكمه حكم من
                        يجري مجراه في الفضل، فأحرى من هو دونه فيه لا سيما والنقل إليه انتهى والكل
                        إليه يرجع فيه، كما سنبيّن لك من كون שמי והלל هذه حالهما، وإنهما أخذا عن
                        שמעיה وאבטליון، وهما أخذا عن غيرهما ممّن سموه إلى زمان الرسول عليه السلام،
                        وينبغي إذا عاد שמי והלל عن قولهما وأبطلاه أن تكون هذه حالة أتباعهما الألوف
                        الذين يذكرونهم ويجيء منه دخول الغلط في المنقول على هذين الأصلين الكبيرين
                        وعلى خلائق معهما. فأي شيء يقدح في طرق العلوم الضرورية ويخرجها من أن تكون
                        طرقًا لها يزيد عن هذا. وإذا صحّ هذا فيما ذهب إليه שמי והלל فما الذي جعل قول
                        غيرهما ممن خالف عليهما له مزية على [ח] قوليهما وما الذي اقتضاهما<note type="pb">[b 39a]</note>الرجوع إلى قوله ولو أن المخالف عليهما جماعة
                        عددها أضعاف عددهما وعدد من ينضاف إليهما لأن المزية في الكثرة في هذا الباب لا
                        تأثير لها على ما تراه<note type="pb">[d 51a]</note>مبينًا من بعد في إبطال
                        قول من يتصوّر أن كثرة عدد الطائفة التي تزعم هذا النقل ومزيتها في تفاوت العدد
                        يوجب كون قولها حقًا ونوضح لك أنه كلام مَن لا يضبط ولا يدري ما يقول في العلم
                        بمخبرات الأخبار، سواء كان هذا العلم الحاصل عند الكبر ضروريًا، أو مكتسبًا على
                        الخلف للمتكلمين، فنبيّن لك أنه على المذهبين جميعًا لا يصح أن تكون لمزية
                        جماعة على جماعة في الكثرة تأثير في ذلك.<lb/>وأما ما ذكروه في الفسوق الذي
                        تبعه، فأعجوبة ظاهرة، لأن الـהלכה إذا كانت هي ما ذكره الكثيرون، وليست ما ذكره
                        الواحد، فما الذي سوغ لـבית דין ترك الـהלכה التي يزعمون أنها مأخوذة عن משה
                        عليه السلام وأن يعوّلوا على قول واحد ليس هو הלכה. فإن كان ذلك إنما هو لأجل
                        أن [ד 51ב] كلام الواحد أجرى على النظر من قول الجماعة، فلعمري أن ما طريقة
                        النظر قد يكون الصواب فيه مع واحد والغلط مع جماعة ومع العدد القليل دون
                        الكثير. ولمثل هذا أهلك الله דור המבול بأسره، كما قال فيهم משגיא לגוים ויאבדם
                        שטח לגוים וינחם<note>(איוב 12: 23)</note>وبقاء נח الذي كان צדיק תמים היה
                            בדורותיו<note>(בר' 6: 9)</note>والنظر لا تَبطُل به הלכות منقولة عن صاحب
                        الشرع، وإنما يكون له مجال في ما خرج عن هذا الضرب.<lb/>والقوم فقد يقولون فيما
                        يجري هذا المجرى من مناظرات تمد لهم وحجاج وتحصل زيادة من بعض على بعض توجب
                        الرجوع إلى قول من أوردها ولو بقي الأمر على ما يقتضيه النظر إلّا أن الحال
                        عندهم بخلاف ذلك<note type="pb">[b 39b]</note>والمرجوع إلى ما اقتضته الـהלכה:
                        אם לדין יש תשובה ואם הלכה נקבל<note>(יבמות ג, ח)</note>يريدون أنّا إنما نرجع
                        في تصرّفنا إلى ما تقتضيه الـהלכה لا إلى ما يقتضيه النظر والقياس الّلذيْن
                        يحتملان الزيادات والانفصالات أو التسليم. وإذا كان الأمر هكذا، فما كأنه بقي
                        بعد ذلك إلّا أن בית דין مخيّر في أن يترك الـהלכה ويعمل على قول الواحد
                        المخالف لها لأنه قد فسح الشرع له في ذلك، ويناسب هذا ما يدوّنه في قوله אלה
                        מועדי ייי الذي فيه אשר תקראו אותם במועדם<note>(ויק' 23: 4)</note>، وأن الأمر
                        في تدبير الـמועדים إليهم، فإنَّ קראו אותם كانت במועדם، وإنْ لم يفعلوا ذلك لم
                        تكن במועדם، وهو مذكور لهم في مواضع عدة. وإذا كان בית דין من "ثلاثة" (ج)
                        وصاعدًا، فإذن لكل בית דין ובית דין يتخذ ما رأه واستحسنه وإنْ خالف على בית
                        דין آخر. ومتى كان الأمر كذلك، فما كان בהלל، وهو בית דין مميّز عن غيره من בתי
                        דינים، فاقه(؟!)<note place="foot" xml:id="ftn42" n="42"> It appears that we
                            have a spelling error here, we read פאקה but should be סאקה means "led
                            him" or "pushed him to."</note>إلى العود إلى قول שמי، وكذاك لا ضرورة
                        تضطر שמי إلى العود إلى قول הלל.<lb/>فإنْ قال قائل إنه ما منهما من عاد إلى
                        قول صاحبه لضرورة اقتضته ذلك، وإنما فعل ذلك اختيارًا، وقد كان له أن لا يختار
                        وأن يبقى على خلافه، <note type="pb">[h 44a]</note>قيل له فهل تسوّغ ذلك في
                        غير هذين أم تمنع منه.<lb/>فان قال أُسوّغه، قلنا له فلا تلُمْ مخالفيك على
                        مخالفتهم لك وسوِّغْ لهم أن لا يعودوا إلى قولك، وهم جماعة وعلماء وأهل فضل،
                        والظاهر منك أنك تنكر مخالفتهم أشد إنكار. وإنْ قال لا أسوّغ لغير هذين، قيل له
                        ولمَ كان ذلك، وأي فرق يثبت. فإنْ قال إنَّ هؤلاء בתי דינים هم آخذون عن الرسول
                        عليه السلام وغيرهم ليس كذلك. قيل له فإنْ كانوا كما زعمت، فما لهم يتركون ما
                        أخذوه عنه صلوات الله عليه<note type="pb">[b 40a]</note>ويرجعون إلى قول واحد
                        هو إلى أن يخطئ في النقل وفي النظر أقرب منهم، على أنه يقال لهم إنكم قد قلتم
                        إنه إذا رأى كلام الواحد له أن יסמוך עליו، فما الذي تريدون بهذه اللفظة، وهل
                        هو أن يقلَّد الواحدفَبَئِسَت<note place="foot" xml:id="ftn43" n="43">
                            Yevr.-Arab.I.1148, 44r: فبئستر(פביסתר!)</note>الحال، حال من يترك جماعة
                        ويقلّد واحدًا، حتى لو ساغ التقليد لكان بأن يكون تقليدًا لجماعة خيرًا<pb facs="#surf-pb-2" n="[z 140a]"/>من أن يكون تقليدًا لواحد، ونحن قد نسوّغ
                        فيما طريقه النظر الرجوع إلى<note type="pb">[h 44b]</note>قول واحد وإطراح ما
                        قالت به جماعة، لأن الرجوع<note type="pb">[a 70a]</note>في الحقيقة ليس هو إلى
                        قوله بل هو إلى الدليل الذي قد ظفر به الواحد وذهب عن جماعة.<lb/>فأما إذا
                        ارتفع النظر، فما الوجه في تحكيم قول الواحد على قول الجماعة. وإنْ قال قد يحصل
                        الظن بقول واحد وإنْ لم يحصل بقول أكثر منه. قيل له لعمري إن الظن إنما يحصل
                        بما يمكن أن يُعلم ضرورة دون ما يستحيل، فهؤلاء الجماعة الذين اختير على قولهم
                        قول الواحد، إما أن يكونوا ذوي حصافة وتمييز وفهم ومعرفة، وإما أن يكونوا من
                        السفساف والسقاط والأدوان وممّا لا يتحصّل منه معنى يشار إليه. فإن كانوا من
                            هذا<note type="pb">[a 70b]</note>القبيل، فالحكاية عنهم سفه، ومن بؤس ما
                        يعتمد، وهل الحكاية عنهم والحال هذه إلّا أقبح من الّلغو. وإن كانوا ليسوا كذلك
                        بل هم من المحسوبين من أهل الفضل، وممّن يرجع إلى قولهم إلى غير هذا<pb facs="#surf-pb-3" n="[z 140b]"/>من جميل وصفهم<note type="pb">[h
                            40a]</note>المحسن للحكاية عنهم فكيف كان قول الواحد أرجح من قولهم، ومَن
                        سوَّغ لعاقل حازم العدول في تصرّفه عن الإمارة القوية، أو عن طريق العلم إلى
                        الإمارة الضعيفة، وهل هذا إلّا سوء تدبير. <lb/>وقد ذكروا في تمام هذا الفسوق
                        المحكي عنهم ما يناسب ما قلناه من وجوب التصرّف بالأقوى<note type="pb">[b
                            40b]</note>والأظهر إما في طريق العلم، وإما في طريق الإمارة<note type="pb">[a 17a]</note>بقولهم إنه ليس לבית דין أن يبطل בית דין آخر إلّا
                        أن يكون أكثر عددًا منه وأقوى في العلم، وأنه إن كان أبلغ علمًا وأقل عددًا ليس
                        له ذلك. وكذاك إنْ كان أكثر عددًا وأضعف علمًا ليس له أيضًا تبطيل בית דין
                        غيره، وأنه إنما يكون له ما هذه حاله متى اجتمع فيه كثرة العدد ووفور<note place="foot" xml:id="ftn44" n="44">ה: תופר</note>العلم، وهذا له معمل
                        فيما طريقه الظنون دون العلوم الضرورية، لأنه كيف يخفى عن בית דין حال معلوم من
                        دين الرسول عليه السلام حتى يكون לבית<note type="pb">[h 40b]</note>דין آخر
                        أزيد عددًا منه أن يبطل قوله ولو جاز أن يخفي عن הדיוט ופעוט المنقول عن الرسول
                        عليه السلام<pb facs="#surf-pb-4" n="[z                             13a]"/>لما جاز أن يخفي<note type="pb">[a 17b]</note>عمّن صلح أن يكون בית
                        דין.<lb/>وقولهم قد اقتضى تحكيم من كَثُرَ عدده وزادت حكمته على غيره ممّن لم
                        يجر مجراه، وعلى هذا فقد كان<note type="pb">[c 36a]</note>ينبغي أن يحكم قول
                        שמי והלל وجماعتيهما على قول اثنين من الحاكة هما شاهدان عن غيرهما، وقد حكينا
                        من قبل عنهم أنهم تركوا قول שמי והלל الّلذيْن لكل واحد منهما عدة تتبعه من
                        الناس لقول شاهدين حائكين، ومن أكثر ما يتوجّه في قولهم هذا لمن تأمل ما ذكرناه
                        في الطعن فيه فلنقتصر على ما أوردناه ونأخذ في غيره.<lb/>ثم قالوا:<lb/>אמר רבי
                        יהודה אם כן למה מזכירין<note type="pb">[a - n 17a????]</note>דברי היחיד בין
                        המרובים לבטלן שאם יאמר אדם כך אני מקובל יאמרו לו כדברי פלוני<note type="pb">[h 41a]</note>שמעת يقال في هذا أيضًا هذا الواحد الذي حكى كلامه ليبطل
                        يجب أن يكون مميزًا بعلم وبأوصاف يسوغ مع مثلها أن يذكر قوله فكيف<note type="pb">[b 41a]</note>كفى عنه الصواب فيما هو منقول بأيدي<pb facs="#surf-pb-5" n="[z 13b]"/>الأمّة حتى قال بخلافه، والذي أخذ عنه
                        أيضًا ممن قالوا له إنك فيما قلته آخذ عن فلان القول فيه<note type="pb">[c
                            36b]</note>كما تقدّم في أنه ما الذي اقتضاه أن يقول خلاف الـהלכה وهو بغير
                        شك من ذوي الخبرة والبصيرة الذين يجوز أن يؤخذ عنهم، بل كما جاز أن يكون<note type="pb">[n 17b]</note>هذا الواحد قد أخذ عنه، كذلك يجوز أن يكون غيره قد
                        أخذ عنه حتى ينتهي ذلك إلى جمعة، فاذا قد صار ذلك الـאיש פלוני كأنه أصل يجري
                        مجرى שמי והלל، فما الذي جعل قول غيره محكمًا على قوله، وما ذكرناه ماضيًا في
                        خلف שמי והלל وفي خلف غيرهما عليهما. <lb/>وما ثبتت لنا هذه الأقوال ولا صحّ أن
                        هناك منقولًا عن الرسول عليه السلام ممّا يذكره هؤلاء في هذه الأجناس وقطع به،
                        كما ثبت لنا في مواضع من الكتاب<note type="pb">[h 41b]</note>كونها مأخوذة عن
                        الله تع إلى وهي ممّا يجب تأوله حتى لا تتناقض<note type="pb">[n
                        18a]</note>الأدلة العقلية والشرعية، أو لا يدخل التناقض في أدلة الشرع، فوجب
                        لذلك تدبيره وتأويله على وجه يرتفع معه<pb facs="#surf-pb-6" n="[z 14a]"/>الفساد، فكنا نكلّف أنفسنا من التأول لما ذكروه<note type="pb">[c
                            37a]</note>وتطلب ما يمكن أن يكون هو المقصود. ولو آل بنا إلى إبطال ظاهر
                        قولهم، كما فعلنا ذلك في نصوص الكتاب، أو كنا نقول إذا وقف باب التأويل في
                        وجوهنا وأعيتنا الحيل فيه، يجب أن يكون له معنى نعرفه على سبيل الجملة، وإن كنا
                        ما ظفرنا به تفصيلًا.<lb/>وقد ذكروا بعد هذا أقوالًا اختصرتها لطول الكلام فيها
                        في جملتها ما لـבית שמי فيه قول، وما لـבית הלל<note type="pb">[n
                        18b]</note>فيه قول غيره، وما للـדיניםלפני חכמים فيه ما هو بخلاف الجميع،
                        ولـרבי עקיבה غير الكل، ولـרבי טרפון ما يخرج عن الجميع. ويتوجّه من القول في
                        ذلك ما يناسب ما قدمناه.<lb/>ثم قالوا:<lb/>
                        <note type="pb">[b 41b]</note>
                        <note>(משנה, מסכת עדויות, פרק א, משניות יא-??)</note>אילו דברין שחזרו בית
                        הלל להורות כדברי בית שמי: האשה<note type="pb">[h 42a]</note>שבאת ממדינת הים
                        ואמרה מת בעלי, תינשא. מת בעלי, תתיבם. בית הלל אומרין, לא שמענו אלא בבאה מן
                        הקציר בלבד. אמרו להן בית שמי אחד באה מן הקציר ואחד באה<pb facs="#surf-pb-7" n="[z 14b]"/>מן<note type="pb">[c 37b]</note>הזיתים ואחד באה מן מדינת
                        הים, לא דברו בקציר אלא בהווה. חזרו בית הלל<note type="pb">[n - a
                            18a????]</note>להורות כבית שמי.<lb/>בית שמי אומרין תינשא ותיטול כתובה.
                        בית הלל אומרין תינשא ולא תיטול כתובה. אמרו להן בית שמי לבית הלל התרתם את
                        הערוה החמורה, לא תתירו את הממון הקל.<lb/>אמרו להן בית הלל מצאינו שאין האחין
                        נכנסין לנחלה על פיה. אמרו להן בית שמי והלא מספר כתובתה נלמד שהוא כותב לה שאם
                        תנשא לאחד תיטלי מה שכתוב ליך. חזרו בית הלל להורות כדברי בית שמי.<lb/>מי
                        שחציו עבד וחציו בין חורין עובד את רבו יום אחד ואת עצמו יום אחד כדברי בית
                        הלל. בית שמי אומרין<note type="pb">[a 18b]</note>תקנתם את ריבו, ואת עצמו לא
                        תקנתם. לישא<note type="pb">[h 42b]</note>שפחה, אינו יכול. לישא בת חורין,
                        אינו יכול. לבטל, והלא לא נברא העולם אלא על פריה ורביה, שנאמר<note>(ישע' 45:
                            18)</note>לא תהו בראה [ג] לשבת יצרה. אלא, מפני תיקון העולם, כופין את רבו
                        ועושה אותו בן חורין וכותב שטר עלי חצי דמיו. חזרו בית הלל להורות כדברי בית
                            שמי<note>(משנה, מסכת עדויות, פרק א, משניות י"ב, י"ג)</note>.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>